
1-1 人体简介
一、单选题
1．衡量组织兴奋性高低的指标是：
A．刺激
B．反应
C．阈值
D．适应性
答案： c
答案要点：
2．关于兴奋性的描述，以下错误的是：
A．组织细胞兴奋性的高低与阈值的大小呈反变量关系
B．组织细胞对刺激产生动作电位的能力称为兴奋性
C．兴奋性高的组织细胞，刺激阈值较高
D．刺激是指能引起机体发生一定反应的内外环境条件的变化
答案： c
答案要点：
3．关于细胞膜的描述，以下错误的是：
A．细胞膜也称质膜
B．它使细胞成为具有一定形态结构的单位
C．通过光学显微镜可以观察到质膜上的细微结构
D．质膜对物质运输、信息传递都具有重要的作用
答案： c
答案要点：
4．关于细胞核的描述，以下错误的是：
A．是细胞遗传和代谢活动的控制中心
B．原核细胞没有核膜
C．细胞可以分为原核细胞和真核细胞两大类
D．当细胞分裂时，染色体便逐渐螺旋化而卷缩成一定形态的染色质
答案： d
答案要点：
5．关于细胞质的描述，以下错误的是：
A．指质膜以内细胞核以外的胶体物质
B．细胞质内的细胞器不包括内质网
C．细胞器是指细胞质内除了核以外的具有一定形态、结构和功能的物体

 
 
D．有些细胞器是某些生物所特有的
答案： b
答案要点：
6．细胞核中不含有：
A．核仁
B．核质
C．染色质
D．核糖体
答案： d
答案要点：
7．关于减数分裂的描述，以下错误的是：
A．两性细胞通过性母细胞减数分裂产生
B．第一次减数分裂间期要进行 DNA 合成
C．减数分裂中细胞连续分裂两次
D．减数分裂使子细胞内染色体减半
答案： b
答案要点：
8．关于减数分裂形成子细胞，以下描述错误的是：
A．子细胞染色体为单倍体数
B．子细胞染色体单体分开
C．第二次减数分裂后，子细胞中每条染色单体在遗传上与开始进行减数分裂时有着显著的不同
D．减数分裂中染色体复制两次
答案： d
答案要点：
9．人体的精原细胞是：
A．单倍体
B．2 倍体
C．3 倍体
D．4 倍体
答案： b
答案要点：
10．人体的卵原细胞是：
A．单倍体

 
 
B．2 倍体
C．3 倍体
D．4 倍体
答案： b
答案要点：
11．人体的精子是：
A．单倍体
B．2 倍体
C．3 倍体
D．4 倍体
答案： a
答案要点：
12．人体的卵细胞是：
A．单倍体
B．2 倍体
C．3 倍体
D．4 倍体
答案： a
答案要点：
13．性母细胞形成两性细胞的分裂方式是：
A．减数分裂
B．无丝分裂
C．裂解
D．有丝分裂
答案： a
答案要点：
14．下列哪一项不是人体的基本组织：
A．肌肉组织
B．神经组织
C．血管组织
D．上皮组织
答案： c
答案要点：

 
 
15．被覆上皮的分类依据是：
A．上皮的厚度
B．上皮的功能
C．上皮的分布部位
D．细胞层数和细胞形状
答案： d
答案要点：
16．下列哪一项不是单层立方上皮的特点：
A．由一层立方形细胞组成
B．由表面看，细胞呈不规则形
C．见于肾小管处
D．细胞核位于细胞中央
答案： b
答案要点：
17．皮肤的表皮属于：
A．上皮组织
B．神经组织
C．结缔组织
D．肌肉组织
答案： a
答案要点：
18．下列哪一项不是单层上皮：
A．血管腔面
B．表皮
C．肾小管
D．淋巴管腔面
答案： b
答案要点：
19．下列哪一项不是复层上皮：
A．食管腔面
B．表皮
C．膀胱腔面
D．淋巴管腔面
答案： d

 
 
答案要点：
20．下列哪一项不是结缔组织的特点：
A．具有连接、支持多种功能
B．在体内广泛分布
C．由大量密集排列的细胞和极少量的细胞间质所组成
D．细胞间质包括基质、纤维和组织液
答案： c
答案要点：
21．下列哪一项不是结缔组织：
A．骨骼肌
B．骨
C．软骨
D．脂肪组织
答案： a
答案要点：
22．固有结缔组织不包括：
A．疏松结缔组织
B．血液
C．脂肪组织
D．网状组织
答案： b
答案要点：
23．血液属于：
A．结缔组织
B．肌肉组织
C．脂肪组织
D．神经组织
答案： a
答案要点：
24．骨属于：
A．上皮组织
B．神经组织
C．结缔组织
D．肌肉组织

 
 
答案： c
答案要点：
25．下列哪一项不是肌组织的特点：
A．主要由肌细胞组成
B．肌细胞呈不规则形
C．肌纤维的细胞膜称肌膜
D．肌细胞之间有少量的结缔组织
答案： b
答案要点：
26．下列哪种肌组织属于随意肌：
A．血管动脉肌层
B．心肌
C．内脏肌
D．骨骼肌
答案： d
答案要点：
27．平滑肌分布于：
A．心脏
B．邻近心脏的大血管近段
C．上肢肌肉
D．内脏器官
答案： d
答案要点：
28．生理学中将能引起机体发生一定反应的内外环境条件的变化称为：
A．刺激
B．适应
C．反应
D．兴奋
答案： a
答案要点：
29．刺激引起机体变化的现象称为：
A．兴奋
B．激动

 
 
C．刺激
D．反应
答案： d
答案要点：
30．近代生理学将组织细胞受刺激后产生动作电位称为：
A．激动
B．兴奋
C．反应
D．适应
答案： b
答案要点：
31．核糖体附着于下面哪个部位：
A．粗面内质网
B．滑面内质网
C．高尔基体
D．结构内质网
答案： a
答案要点：
32．关于线粒体的描述，以下错误的是：
A．线粒体中不含有 DNA
B．是由内外两层膜组成的椭圆型或棒状的小体
C．是产生和贮存能量的场所
D．普遍存在于动、植物细胞中
答案： a
答案要点：
33．细胞内产生和贮存能量的场所是：
A．内质网
B．线粒体
C．溶酶体
D．染色体
答案： b
答案要点：
34．合成蛋白质的主要场所位于：

 
 
A．细胞膜
B．核糖体
C．线粒体
D．高尔基体
答案： b
答案要点：
35．染色体存在于：
A．细胞膜上
B．细胞核内
C．细胞质中
D．线粒体中
答案： b
答案要点：
36．无性生殖的细胞分裂方式是：
A．减数分裂
B．无丝分裂
C．裂解
D．有丝分裂
答案： d
答案要点：
37．核仁开始解体、核膜开始消失出现于：
A．有丝分裂前期
B．有丝分裂中期
C．有丝分裂后期
D．有丝分裂末期
答案： a
答案要点：
38．染色质螺旋化成为染色体出现于：
A．有丝分裂前期
B．有丝分裂中期
C．有丝分裂后期
D．有丝分裂末期
答案： a
答案要点：

 
 
39．纺锤体形成于：
A．有丝分裂前期
B．有丝分裂中期
C．有丝分裂后期
D．有丝分裂末期
答案： a
答案要点：
40．染色体排列在细胞赤道板上出现于：
A．有丝分裂前期
B．有丝分裂中期
C．有丝分裂后期
D．有丝分裂末期
答案： b
答案要点：
41．核膜、核仁重现，细胞质分裂出现于：
A．有丝分裂前期
B．有丝分裂中期
C．有丝分裂后期
D．有丝分裂末期
答案： d
答案要点：
42．关于神经组织的描述，下列错误的是：
A．由神经细胞和神经胶质细胞组成
B．神经胶质细胞是神经系统的结构和功能单位
C．神经元突起又分树突和轴突
D．神经元的形态都可分为胞体和突起两部分
答案： b
答案要点：
43．关于上皮组织的描述，下列错误的是：
A．包括被覆上皮和腺上皮
B．大部分为被覆上皮
C．由少量细胞和大量细胞间质构成
D．被覆上皮覆盖于身体表面和衬贴在有腔器官的腔面
答案： c

 
 
答案要点：
44．下列哪一项不是单层扁平上皮的特点：
A．由一层扁平细胞组成
B．衬贴在心、血管和淋巴管腔面
C．每个细胞呈立方形
D．衬贴在心、血管和淋巴管腔面的单层扁平上皮称内皮
答案： c
答案要点：
45．单层扁平上皮见于：
A．肾小管腔面
B．表皮
C．子宫腔面
D．胸膜表面
答案： d
答案要点：
46．分布于心脏、血管腔面的组织是：
A．单层柱状上皮
B．单层立方上皮
C．内皮
D．间皮
答案： c
答案要点：
47．分布于胸腹膜表面的组织是：
A．复层扁平上皮
B．单层立方上皮
C．内皮
D．间皮
答案： d
答案要点：
48．单层立方上皮见于：
A．肾小管
B．心包膜表面
C．淋巴管腔面
D．胸膜表面

 
 
答案： a
答案要点：
49．下列哪一项不是单层柱状上皮的特点：
A．由一层棱柱状细胞组成
B．由上皮垂直切面看，细胞呈柱状
C．细胞核长圆形
D．见于表皮
答案： d
答案要点：
50．单层柱状上皮见于：
A．血管腔面
B．输卵管腔面
C．肾小管
D．心包膜表面
答案： b
答案要点：
51．下列哪一项不是假复层纤毛柱状上皮的特点：
A．由柱状细胞、梭形细胞和锥体形细胞等几细胞组成
B．柱状细胞游离面具有纤毛
C．分布在呼吸管道的腔面
D．每个细胞呈扁平形
答案： d
答案要点：
52．含有杯状细胞的上皮组织是：
A．单层扁平上皮
B．单层立方上皮
C．复层扁平上皮
D．单层柱状上皮
答案： d
答案要点：
53．假复层纤毛柱状上皮见于：
A．男性尿道
B．血管的腔面

 
 
C．输尿管的腔面
D．呼吸管道的腔面
答案： d
答案要点：
54．下列哪一项不是复层扁平上皮的特点：
A．由多层细胞组成
B．有很强的机械性保护作用
C．见于男性尿道处
D．受损伤后，上皮有很强的修复能力
答案： c
答案要点：
55．最厚的一种上皮是：
A．假复层纤毛柱状上皮
B．复层扁平上皮
C．复层柱状上皮
D．变移上皮
答案： b
答案要点：
56．复层扁平上皮见于：
A．胸膜表面
B．表皮
C．肾小管
D．心包膜表面
答案： b
答案要点：
57．复层柱状上皮见于：
A．肾小管
B．输卵管腔面
C．眼睑结膜
D．心包膜表面
答案： c
答案要点：
58．下列哪一项不是变移上皮的特点：

 
 
A．又名移行上皮
B．衬贴在输尿管的腔面
C．衬贴在膀胱的腔面
D．衬贴在血管的腔面
答案： d
答案要点：
59．变移上皮见于：
A．淋巴管腔面
B．输卵管腔面
C．心包膜表面
D．排尿管道腔面
答案： d
答案要点：
60．衬贴在输尿管腔面的上皮组织是：
A．单层扁平上皮
B．单层立方上皮
C．单层柱状上皮
D．变移上皮
答案： d
答案要点：
61．疏松结缔组织分布于：
A．黄骨髓
B．器官之间
C．血液
D．骨
答案： b
答案要点：
62．脂肪组织主要分布于：
A．造血器官
B．淋巴器官
C．平滑肌
D．皮下
答案： d
答案要点：

 
 
63．下列哪一项不是网状组织的特点：
A．是造血器官的基本组织成分
B．是淋巴器官的基本组织成分
C．网状细胞是无突起的细胞
D．网状细胞产生网状纤维
答案： c
答案要点：
64．造血器官和淋巴器官的基本组织成分是：
A．脂肪组织
B．神经组织
C．网状组织
D．上皮组织
答案： c
答案要点：
65．下列哪一项不是软骨的特点：
A．由软骨组织及其周围的软骨膜构成
B．分布于关节面
C．软骨是固态的结缔组织
D．是人体内最坚硬的结缔组织
答案： d
答案要点：
66．透明软骨分布于：
A．肋软骨
B．椎间盘
C．耳廓
D．耻骨联合
答案： a
答案要点：
67．纤维软骨分布于：
A．肋软骨
B．会厌
C．耳廓
D．关节盘
答案： d

 
 
答案要点：
68．弹性软骨分布于：
A．关节盘
B．椎间盘
C．耳廓
D．耻骨联合
答案： c
答案要点：
69．人体最坚硬的结缔组织是：
A．致密结缔组织
B．骨
C．脂肪组织
D．网状组织
答案： b
答案要点：
70．粘膜主要分布于：
A．胸膜
B．腹膜
C．心包膜
D．口腔到直肠的消化管表面
答案： d
答案要点：
71．浆膜主要分布于：
A．关节囊内层
B．鼻腔
C．气道
D．胸膜
答案： d
答案要点：
72．能够分泌滑液的是：
A．滑膜
B．胸膜
C．心包膜
D．腹膜

 
 
答案： a
答案要点：
73．滑膜主要分布于：
A．腹膜
B．关节囊的内层
C．心包膜
D．气道
答案： b
答案要点：
74．下列哪一项不是滑液的特点：
A．滑膜分泌滑液
B．正常滑液清亮、粘稠
C．当关节有炎症时，滑液量明显减少
D．滑液量增多时，关节腔内压力增高
答案： c
答案要点：
六、多选题
1．下列哪些细胞器存在于细胞质中：
A．线粒体
B．内质网
C．核糖体
D．高尔基体
答案： abcd
答案要点：
2．下列哪些结构存在于细胞核中：
A．核仁
B．内质网
C．核糖体
D．染色体
答案： ad
答案要点：

 
 
3．下列哪些细胞是单倍体细胞：
A．精原细胞
B．卵原细胞
C．精子
D．卵细胞
答案： cd
答案要点：
4．下列组织中属于上皮组织的是：
A．心肌
B．表皮
C．膀胱腔面
D．淋巴管腔面
答案： bcd
答案要点：
5．下列属于单层扁平上皮的上皮组织有：
A．胃肠腔面
B．表皮
C．内皮
D．间皮
答案： cd
答案要点：
6．下列上皮组织属于被覆上皮的是：
A．单层扁平上皮
B．复层柱状上皮
C．复层扁平上皮
D．变移上皮
答案： abcd
答案要点：
7．下列组织中属于结缔组织的是：
A．骨骼肌
B．表皮
C．血液
D．骨
答案： cd

 
 
答案要点：
8．下列肌肉组织中属于不随意肌的是：
A．平滑肌
B．心肌
C．躯干肌
D．上肢肌
答案： ab
答案要点：
9．下列肌肉组织中属于横纹肌的是：
A．躯干肌
B．上肢肌
C．下肢肌
D．心肌
答案： abcd
答案要点：
10．有丝分裂的分裂期包括下列哪几个时期：
A．有丝分裂前期
B．有丝分裂中期
C．有丝分裂后期
D．有丝分裂末期
答案： abcd
答案要点：
11．第一次减数分裂前期Ⅰ包括下列哪几个时期：
A．细线期
B．偶线期
C．粗线期
D．双线期
答案： abcd
答案要点：
12．疏松结缔组织的功能有：
A．连接
B．支持
C．营养
D．保护

 
 
答案： abcd
答案要点：
13．构成网状组织的成分有：
A．神经胶质细胞
B．网状纤维
C．网状细胞
D．基质
答案： bcd
答案要点：
14．下列软骨中属于透明软骨有：
A．耳廓软骨
B．成体的关节软骨
C．肋软骨
D．椎间盘软骨
答案： bc
答案要点：
15．下列软骨中属于纤维软骨有：
A．成体的关节软骨
B．关节盘软骨
C．椎间盘软骨
D．耻骨联合处软骨
答案： bcd
答案要点：
16．下列软骨中属于弹性软骨有：
A．会厌软骨
B．关节盘软骨
C．耳廓软骨
D．椎间盘软骨
答案： ac
答案要点：
17．关于神经元的描述，下列正确的是：
A．是神经系统的结构和功能单位
B．突起又分树突和轴突

 
 
C．都可分为胞体和突起两部分
D．神经细胞又称为神经元
答案： abcd
答案要点：
18．构成神经系统的细胞有：
A．血细胞
B．肌细胞
C．神经元
D．神经胶质细胞
答案： cd
答案要点：
19．人体生命活动的基本特征不包括：
A．新陈代谢
B．思维
C．兴奋性
D．刺激
答案： bd
答案要点：
20．下列属于浆膜的膜有：
A．滑膜
B．胸膜
C．心包膜
D．腹膜
答案： bcd
答案要点：
21．构成人体的系统有：
A．泌尿系统
B．消化系统
C．运动系统
D．呼吸系统
答案： abcd
答案要点：






1-2 病因和防御机制
一、单选题
1．体内带有病原体，并不断向体外排出病原体的人或动物被称为：
A．传染源
B．传播途径
C．易感人群
D．健康人群
答案： a
答案要点：
2．下列哪项不属于传染源：
A．病人
B．慢性病原携带者
C．受染动物
D．健康人群
答案： d
答案要点：
3．关于抗原和抗体的描述，下列错误的是：
A．抗体就是免疫球蛋白
B．过敏也称超敏反应
C．变应原进入体内后能引起 IgG 类抗体产生
D．能刺激机体产生抗体的物质统称为抗原
答案： c
答案要点：
4．关于免疫应答的描述，下列错误的是：
A．这一过程包括免疫细胞对抗原分子的识别
B．这一过程包括免疫细胞的活化和分化
C．这一过程包括抗体性物质进入机体后激发免疫细胞活化
D．这一过程包括效应细胞和效应分子的排异作用
答案： c
答案要点：
5．变应原进入体内后能引起哪类类抗体的产生：
A．IgG
B．IgA
C．IgM

 
 
D．IgE
答案： d
答案要点：
6．目前血清中已发现的免疫球蛋白分子不包括：
A．IgA
B．IgE
C．IgD
D．IgT
答案： d
答案要点：
7．关于染色体畸变的描述，下列错误的是：
A．染色体的结构畸变不引起畸形
B．染色体数目减少常见于单体型
C．染色体数目的增多多见于三体型
D．包括染色体数目的异常和染色体结构异常
答案： a
答案要点：
8．关于先天性卵巢发育不全的描述，下列错误的是：
A．即 Turner 综合征
B．病因是由于染色体数目的减少
C．病因是由于常染色体数目的增多
D．患者比正常女性少了了一条染色体
答案： c
答案要点：
9．Turner 综合征是由___引起
A．常染色体数目的减少
B．常染色体数目的增多
C．性染色体数目的增多
D．性染色体数目的减少
答案： d
答案要点：
10．Klinefelter 综合征是由___引起
A．常染色体数目的减少

 
 
B．常染色体数目的增多
C．性染色体数目的增多
D．性染色体数目的减少
答案： c
答案要点：
11．猫叫综合征是由___引起
A．染色体的结构畸变
B．常染色体数目的增多
C．常染色体数目的减少
D．性染色体数目的减少
答案： a
答案要点：
12．先天性卵巢发育不全又称为：
A．代谢综合征
B．Turner 综合征
C．Klinefelter 综合征
D．猫叫综合征
答案： b
答案要点：
13．Klinefelter 综合征又称为：
A．睾丸女性化综合征
B．Turner 综合征
C．先天性卵巢发育不全
D．先天性睾丸发育不全
答案： d
答案要点：
14．下列哪一项不是良性肿瘤的特点：
A．分化好，异型性小，与原有组织的形态相似
B．生长速度缓慢
C．膨胀性和外生性生长
D．常有转移
答案： d
答案要点：

 
 
15．下列哪一项不是恶性肿瘤的特点：
A．分化不好，异型性大，与原有组织的形态差别大
B．生长速度缓慢
C．核分裂多见，并可见病理核分裂相
D．常有转移
答案： b
答案要点：
16．下列哪一项是良性肿瘤的特点：
A．浸润性和外生性生长
B．手术等治疗后较多复发
C．核分裂多见，并可见病理核分裂像
D．不转移
答案： d
答案要点：
17．下列哪一项是恶性肿瘤的特点：
A．浸润性和外生性生长
B．核分裂无或稀少
C．生长速度缓慢
D．不转移
答案： a
答案要点：
18．关于微生物的描述，下列错误的是：
A．体形微小、结构简单、繁殖迅速、容易变异
B．种类繁多，至少有十万种以上
C．病毒不属于微生物
D．适应环境能力强
答案： c
答案要点：
19．关于真核细胞型微生物的描述，下列错误的是：
A．细胞核的分化程度较高
B．胞质内有完整的细胞器
C．无核膜与核仁
D．有染色体
答案： c

 
 
答案要点：
20．关于原核细胞型微生物的描述，下列错误的是：
A．细胞核分化程度低
B．细胞器不很完善
C．细胞核仅有原始核质
D．有核膜与核仁
答案： d
答案要点：
21．细菌属于：
A．原核细胞型微生物
B．真核细胞型微生物
C．非细胞型微生物
D．不属于微生物
答案： a
答案要点：
22．关于细菌的描述，下列错误的是：
A．属于原核型微生物
B．形体微小,结构简单
C．染色反应呈蓝紫色的称为革兰氏阴性细菌
D．无核仁和核膜
答案： c
答案要点：
23．真菌属于：
A．原核细胞型微生物
B．非生命物质
C．非细胞型微生物
D．真核细胞型微生物
答案： d
答案要点：
24．关于真菌的描述，下列错误的是：
A．对人类致病的真菌分浅部真菌和深部真菌
B．是真核细胞型的微生物
C．深部真菌侵犯皮肤、毛发、指甲
D．有些真菌对人有利

 
 
答案： c
答案要点：
25．病毒属于：
A．原核细胞型微生物
B．真核细胞型微生物
C．非细胞型微生物
D．不属于微生物
答案： c
答案要点：
26．立克次体属于：
A．原核细胞型微生物
B．真核细胞型微生物
C．非细胞型微生物
D．动物
答案： a
答案要点：
27．螺旋体属于：
A．原核细胞型微生物
B．真核细胞型微生物
C．非细胞型微生物
D．植物
答案： a
答案要点：
28．关于病毒的描述，下列错误的是：
A．是一类非细胞形态的微生物
B．只能在活细胞内复制增殖
C．仅具有一种类型的核酸
D．不能通过除菌滤器
答案： d
答案要点：
29．麻风腮疫苗是属于：
A．减毒活疫苗
B．灭活疫苗

 
 
C．类毒素
D．抗毒素
答案： a
答案要点：
30．甲肝疫苗是属于：
A．减毒活疫苗
B．灭活疫苗
C．类毒素
D．抗毒素
答案： b
答案要点：
31．下列哪种疾病不属于自身免疫病：
A．系统性红斑狼疮
B．类风湿性关节炎
C．猩红热
D．原发性血小板紫癜
答案： c
答案要点：
32．下列哪种疾病是通过水与食物传播方式进行传播的：
A．丝虫病
B．百日咳
C．疟疾
D．霍乱
答案： d
答案要点：
33．下列哪种疾病不是通过水与食物传播方式进行传播的：
A．菌痢
B．百日咳
C．伤寒
D．霍乱
答案： b
答案要点：
34．流感通过下列哪种方式传播：

 
 
A．空气飞沫传播
B．水与食物传播
C．虫媒传播
D．直接接触传播
答案： a
答案要点：
35．下列哪种疾病不是通过空气飞沫传播方式进行传播的：
A．猩红热
B．乙型脑炎
C．流脑
D．流感
答案： b
答案要点：
36．百日咳是通过下列哪种方式传播：
A．直接接触传播
B．间接接触传播
C．虫媒传播
D．空气飞沫传播
答案： d
答案要点：
37．乙型脑炎通过下列哪种方式传播：
A．空气飞沫传播
B．水与食物传播
C．虫媒传播
D．直接接触传播
答案： c
答案要点：
38．下列哪种疾病不是通过虫媒传播方式进行传播的：
A．霍乱
B．乙型脑炎
C．蚊传疟疾
D．丝虫病
答案： a
答案要点：

 
 
39．血吸虫病通过下列哪种方式传播：
A．直接接触传播
B．间接接触传播
C．虫媒传播
D．水与食物传播
答案： a
答案要点：
40．下列哪种情况可以使人群易感性降低：
A．新生人口增加
B．进入疫区
C．部队新兵入伍
D．病后获得免疫
答案： d
答案要点：
41．下列哪类物质属于吸入性变应原：
A．螨
B．食物添加剂
C．海蟹
D．虾
答案： a
答案要点：
42．下列哪类物质不属于吸入性变应原：
A．螨
B．屋尘
C．花粉
D．虾
答案： d
答案要点：
43．下列哪类物质不属于食物性变应原：
A．海蟹
B．食物添加剂
C．花粉
D．虾
答案： c

 
 
答案要点：
44．虾属于：
A．吸入性变应原
B．食物变应原
C．真菌变应原
D．昆虫变应原
答案： b
答案要点：
45．花粉属于：
A．吸入性变应原
B．食物变应原
C．真菌变应原
D．昆虫变应原
答案： a
答案要点：
46．下列哪类疾病不是由过敏反应引起：
A．花粉症
B．甲型病毒性肝炎
C．支气管哮喘
D．特应性皮炎
答案： b
答案要点：
47．下列哪类疾病是由过敏反应引起：
A．乙型脑炎
B．甲型病毒性肝炎
C．支气管哮喘
D．流感
答案： c
答案要点：
48．关于过敏反应引起疾病的描述，下列错误的是：
A．花粉症也称变态反应性鼻炎
B．支气管哮喘是变应原或其它因素引起的支气管高反应性下出现的广泛而可逆的气道狭窄性疾
病
C．食物变态反应一般现于进食后数分钟—1 小时

 
 
D．特应性皮炎的患者大多血清中 IgA 水平升高
答案： d
答案要点：
49．花粉症临床表现主要在：
A．鼻、眼部
B．腹部
C．四肢
D．心血管
答案： a
答案要点：
50．关于支气管哮喘的描述，下列错误的是：
A．发病时小支气管平滑肌挛缩
B．是变应原或其它因素引起的广泛而可逆的气道狭窄性疾病
C．气道变宽
D．患者感觉胸闷、呼吸困难
答案： c
答案要点：
51．关于先天性畸形的描述，下列错误的是：
A．先天畸形是指出生时即存在的形态或结构上的异常
B．抗肿瘤药物属于生物性致畸因子
C．射线属于物理性致畸因子
D．风疹病毒可能损害胎儿而引起先天性心脏病
答案： b
答案要点：
52．器官或组织的体积、形态、部位或结构的异常或缺陷称为：
A．休克
B．畸形
C．过敏
D．损伤
答案： b
答案要点：
53．关于基因突变的描述，下列错误的是：
A．基因突变引起的畸形远比染色体畸变引起的畸形少

 
 
B．发生次数比染色体畸变少
C． 基因突变可引起软骨发育不全
D．可引起小头畸形、无虹膜、多囊肾
答案： b
答案要点：
54．能引起癣症的是：
A．细菌
B．衣原体
C．浅部真菌
D．深部真菌
答案： c
答案要点：
55．关于癣症的描述，下列错误的是：
A．由浅部真菌引起
B．同一种癣症仅由一种癣菌引起
C．同一种癣菌因侵害部位不同，可引起不同的癣症
D．手足癣、体癣股癣及甲癣的病原菌以红色毛癣菌最常见
答案： b
答案要点：
56．白色念珠菌属于：
A．浅部真菌
B．细菌
C．立克次体
D．深部真菌
答案： d
答案要点：
57．关于白色念珠菌的描述，下列错误的是：
A．常见的侵害人体深部真菌
B．通常存在于正常人口腔，上呼吸道，肠道及阴道
C．可引起皮肤念珠菌病
D．一般在正常机体中数量多
答案： d
答案要点：

 
 
58．关于念珠菌病的描述，下列错误的是：
A．皮肤念珠菌病好发于皮肤皱褶处
B．最常引起阴道炎
C．粘膜念珠菌病在粘膜表面盖有凝乳大小不等的白色薄膜
D．内脏及中枢神经念珠菌病偶而也可引发败血症
答案： b
答案要点：
59．关于细菌形态的描述，下列错误的是：
A．其外形主要有三类，球菌、杆菌、螺形菌
B．各种杆菌的大小、长短、弯度、粗细差异较大
C．单个球菌的直径约在 0.8－1.2um 左右
D．八叠球菌属于螺形菌
答案： d
答案要点：
60．以病毒发现者的名字命名的病毒是：
A．天花病毒
B．DNA 病毒
C．罗杰斯肉瘤病毒
D．植物病毒
答案： c
答案要点：
61．以发现病毒的地方命名的病毒是：
A．天花病毒
B．DNA 病毒
C．罗杰斯肉瘤病毒
D．斐济病毒
答案： d
答案要点：
62．关于免疫的描述，下列错误的是：
A．机体的免疫机能，首先是区分自身和异已成分
B．最终表现为对异已成分（抗原）的排斥
C．免疫都是对机体有利的
D．机体免疫功能的获得主要是通过主动免疫和被动免疫
答案： c

 
 
答案要点：
63．关于主动免疫的描述，错误的是：
A．通常时间较短，为一过性
B．人工主动免疫是指依靠接种疫苗、菌苗、类毒素而获得的免疫
C．自然主动免疫是指患某种传染病或隐性感染后获得对该病的免疫
D．免疫持续时间长，有时具终生性
答案： a
答案要点：
64．下列那种方式不属于主动免疫：
A．接种减毒活疫苗
B．接种灭活疫苗
C．接种类毒素
D．输注抗毒素
答案： d
答案要点：
65．注射麻风腮疫苗属于：
A．人工主动免疫
B．自然主动免疫
C．被动免疫
D．自身免疫
答案： a
答案要点：
66．下列那种方式不属于被动免疫：
A．接种疫苗
B．通过胎盘传递给胎儿的 IgG 抗体
C．输注丙种球蛋白
D．输注抗毒素
答案： a
答案要点：
67．喂母乳可以获得下列哪一种免疫球蛋白：
A．IgG
B．IgA
C．IgM
D．IgE

 
 
答案： b
答案要点：
68．注射乙型肝炎免疫球蛋白属于：
A．人工主动免疫
B．自然主动免疫
C．被动免疫
D．自身免疫
答案： c
答案要点：
69．关于自身免疫的描述，下列错误的是：
A．指机体免疫系统对自身抗原发生免疫应答
B．系统性红斑狼疮是自身免疫病
C．这时免疫系统会产生针对机体自身一些成份的抗体及活性淋巴细胞
D．这时免疫系统只对侵入机体的外来物产生反应
答案： d
答案要点：
70．关于损伤的描述，下列错误的是：
A．高温可导致烧伤
B．火器射击可导致损伤
C．虫、蛇等咬伤属于化学致伤因素
D．指人体受各种致伤因素作用后发生组织结构破坏和功能障碍
答案： c
答案要点：
71．导致电击伤的电流属于：
A．物理致伤因素
B．化学致伤因素
C．生物致伤因素
D．机械致伤因素
答案： a
答案要点：
72．关于肿瘤的描述，下列错误的是：
A．正常细胞转变为肿瘤细胞后就具有异常的形态、代谢和功能
B．正常细胞转变为肿瘤细胞后在不同程度上失去了分化成熟的能力

 
 
C．致瘤因素不存在时，肿瘤就停止生长
D．是机体在异常增生而形成的新生物
答案： c
答案要点：
73．脊髓灰质炎病毒的形态是：
A．丝形
B．弹形
C．蝌蚪形
D．球形
答案： d
答案要点：
74．狂犬病病毒的形态是：
A．丝形
B．弹形
C．砖形
D．球形
答案： b
答案要点：
75．下列哪一项不属于生物技术：
A．基因工程
B．酶工程
C．细胞工程
D．中医药工程
答案： d
答案要点：
76．人类基因组序列“工作框架图谱”完成于：
A．1999 年
B．2000 年
C．2001 年
D．2002 年
答案： b
答案要点：
77．现在已知的免疫球蛋白中不包括：

 
 
A．IgG
B．IgF
C．IgE
D．IgA
答案： b
答案要点：
78．给机体输注抗毒素、丙种球蛋白、转移因子的免疫是：
A．自然主动免疫
B．人工被动免疫
C．人工主动免疫
D．自身免疫
答案： b
答案要点：
79．甲肝疫苗属于：
A．减毒活疫苗
B．灭活疫苗
C．类毒素
D．抗毒素
答案： b
答案要点：
80．喂母乳可以获得哪一种免疫球蛋白：
A．IgG
B．IgA
C．IgM
D．IgE
答案： b
答案要点：
81．体内带有病原体，并不断向体外排出病原体的人和动物被称为＿＿＿
A．传染源
B．传播途径
C．易感人群
D．健康人群
答案： a
答案要点：

 
 
六、多选题
1．传染病流行的基本环节包括：
A．传染源
B．先天遗传
C．人群易感性
D．传播途径
答案： acd
答案要点：
2．下列哪些免疫球蛋白属于抗体：
A．IgG
B．IgA
C．IgE
D．IgM
答案： abcd
答案要点：
3．下列哪些疾病是由于染色体畸变引起的：
A．睾丸女性化综合征
B．Turner 综合征
C．Klinefelter 综合征
D．猫叫综合征
答案： bcd
答案要点：
4．下列哪些属于原核细胞型微生物：
A．细菌
B．衣原体
C．支原体
D．螺旋体
答案： abcd
答案要点：
5．下列选项哪些属于非细胞型微生物：
A．双球菌
B．链球菌
C．艾滋病毒

 
 
D．噬菌体
答案： cd
答案要点：
6．下列哪些疾病属于自身免疫病：
A．特应性皮炎
B．皮肤松垂症
C．青少年糖尿病
D．原发性血小板紫癜
答案： cd
答案要点：
7．下列哪些疾病属于自然疫源性传染病：
A．钩端螺旋体病
B．流行性出血热
C．支气管哮喘
D．鼠疫
答案： abd
答案要点：
8．下列哪些疾病是通过水与食物传播方式进行传播的：
A．甲型病毒性肝炎
B．流脑
C．伤寒
D．霍乱
答案： acd
答案要点：
9．下列哪些疾病是通过空气飞沫传播方式进行传播的：
A．乙型肝炎
B．流感
C．伤寒
D．百日咳
答案： bd
答案要点：
10．下列哪些疾病是通过虫媒传播的方式进行传播：
A．丝虫病

 
 
B．百日咳
C．流脑
D．乙型脑炎
答案： ad
答案要点：
11．下列哪些疾病是通过接触传播方式进行传播的：
A．皮肤炭疽
B．血吸虫病
C．伤寒
D．狂犬病
答案： abd
答案要点：
12．下列哪些情况可以使人群易感性增加：
A．进入疫区
B．新生人口增加
C．部队新兵入伍
D．病后获得免疫
答案： abc
答案要点：
13．下列哪类疾病是由于过敏反应引起：
A．乙型病毒性肝炎
B．花粉症
C．支气管哮喘
D．特应性皮炎
答案： bcd
答案要点：
14．引起先天性畸形的环境致畸因子包括：
A．生物性致畸因子
B．物理性致畸因子
C．致畸性药物
D．致畸性化学物质
答案： abcd
答案要点：

 
 
15．下列哪些疾病是由于基因突变引起的：
A．猫叫综合征
B．小头畸形
C．先天性卵巢发育不全
D．多囊肾
答案： bd
答案要点：
16．正常人体内，白色念珠菌主要存在于：
A．口腔
B．上呼吸道
C．肠道
D．阴道
答案： abcd
答案要点：
17．根据病毒所寄生的主人来进行分类命名的病毒有：
A．细菌病毒
B．动物病毒
C．腺病毒
D．植物病毒
答案： abd
答案要点：
18．下列哪些方式属于被动免疫：
A．接种甲肝疫苗
B．通过胎盘传递给胎儿的 IgG 抗体
C．输注丙种球蛋白
D．输注抗毒素
答案： bcd
答案要点：
19．下列哪些病毒的形态是球形的：
A．狂犬病毒
B．腺病毒
C．脊髓灰质炎病毒
D．疱疹病毒
答案： bcd

 
 
答案要点：
20．下列选项哪些是属于生物技术：
A．发酵工程
B．酶工程
C．细胞工程
D．染色体工程
答案： abcd
答案要点：


































1-3 神经系统
一、单选题
1．下列哪一项不可能是突触的结构：
A．轴突末梢膜
B．树突末梢膜
C．神经细胞膜
D．神经胶质细胞膜
答案： d
答案要点：
2．关于突触的描述，下列错误的是：
A．突触是神经元与神经元之间特化的细胞连接
B．突触也是神经元与肌细胞、腺细胞等之间特化的细胞连接
C．化学性突触由突触前成分、突触间隙和突触后成分组成
D．突触小泡内含有神经递质的受体
答案： d
答案要点：
3．细胞去极化发生于：
A．细胞质内
B．内质网
C．细胞外间质
D．细胞膜上
答案： d
答案要点：
4．关于感受器的描述，下列不正确的是：
A．感受器是感受刺激的结构
B．感受器是直接产生感觉的结构
C．感受器能转换能量形式
D．感受器参与反射和形成感觉
答案： b
答案要点：
5．关于周围神经的描述，下列正确的是：
A．只具感觉性
B．只具运动性

 
 
C．具混合性
D．只具自主性
答案： c
答案要点：
6．在神经－肌肉接头处传递信息的神经递质是：
A．去甲肾上腺素
B．乙酰胆碱
C．肾上腺素
D．5-羟色胺
答案： b
答案要点：
7．血液中的栓子随血流进入脑动脉造成血流阻塞，所导致的疾病称为：
A．脑栓塞
B．脑出血
C．蛛网膜下腔出血
D．脑血栓形成
答案： a
答案要点：
8．脑梗死急性期常用的静脉溶栓药物是：
A．肝素
B．低分子肝素
C．阿司匹林
D．重组的组织型纤溶酶原激活物
答案： d
答案要点：
9．脑血栓形成患者服用阿斯匹林的治疗目的是：
A．抗风湿
B．退烧
C．扩张血管
D．抗血小板聚集
答案： d
答案要点：
10．脑出血的最常见原因是：

 
 
A．脑血管畸形
B．高血压性脑小动脉硬化
C．淀粉样变性脑血管病
D．血液病
答案： b
答案要点：
11．原发性蛛网膜下腔出血最常见原因是：
A．先天性动脉瘤
B．脑血管畸形
C．高血压性脑小动脉硬化
D．淀粉样变性脑血管病
答案： a
答案要点：
12．癫痫最常见的发作类型是：
A．强直发作
B．全身性强直阵挛发作
C．部分性发作
D．简单部分性发作
答案： b
答案要点：
13．癫痫发作中如果首发的临床症状和脑电图异常表明最初的神经元异常活动限于一侧半球的限
局范围内，并且没有意识障碍，叫做：
A．全身性发作
B．部分性发作
C．简单部分性发作
D．复杂部分性发作
答案： c
答案要点：
14．癫痫发作中如果首发的临床症状和脑电图异常均表明为双侧性的，叫做：
A．全身性发作
B．部分性发作
C．简单部分性发作
D．复杂部分性发作
答案： a

 
 
答案要点：
15．癫痫的药物治疗原则是：
A．为减少药物副作用，短期、多种作用机制不同的药物联合用药
B．尽快控制发作，联合用药
C．应该根据发作类型、长期、规则用药，尽量使用单一药物治疗
D．长期、联合、规则用药
答案： c
答案要点：
16．多发性硬化的病变部位是：
A．大脑神经元
B．黑质多巴胺能神经元
C．周围神经
D．中枢神经系统白质
答案： d
答案要点：
17．阿尔茨海默病的病变部位是：
A．大脑神经元
B．黑质多巴胺能神经元
C．周围神经
D．中枢神经系统白质
答案： a
答案要点：
18．帕金森病的病变部位是：
A．大脑神经元
B．黑质多巴胺能神经元
C．周围神经
D．中枢神经系统白质
答案： b
答案要点：
19．由于各种原因引起的躯体疾病或障碍影响脑功能变化所致的精神障碍，称为：
A．精神分裂症
B．神经症
C．抑郁症
D．躯体疾病所致精神障碍

 
 
答案： d
答案要点：
20．复方左旋多巴治疗帕金森病的作用机制是：
A．抑制多巴胺代谢途中的酶
B．乙酰胆碱酯酶抑制剂，延缓脑内乙酰胆碱的降解
C．阻断神经元细胞膜的 Na 离子通道
D．增加脑内多巴胺含量
答案： d
答案要点：
21．基本生命中枢位于：
A．丘脑
B．延髓
C．中脑
D．丘脑下部
答案： b
答案要点：
22．下列哪种脑结构受损，会引起呼吸停止：
A．大脑
B．小脑
C．延髓
D．丘脑下部
答案： c
答案要点：
23．下列哪一生理活动的中枢不位于延髓：
A．水平衡调节
B．呼吸运动
C．血压
D．心率活动
答案： a
答案要点：
24．各种感觉传向大脑皮质的中继性结构位于：
A．丘脑
B．延髓

 
 
C．中脑
D．丘脑下部
答案： a
答案要点：
25．体温调节中枢位于：
A．丘脑
B．延髓
C．中脑
D．丘脑下部
答案： d
答案要点：
26．皮质下植物神经中枢位于：
A．丘脑
B．延髓
C．中脑
D．丘脑下部
答案： d
答案要点：
27．关于小脑受损后出现的症状，下列选项正确的是：
A．运动共济失调
B．肌力减弱
C．感觉减退
D．静止性震颤
答案： a
答案要点：
28．脊髓休克时脊髓反射减弱或消失的原因是：
A．损伤性刺激对脊髓的抑制作用
B．脊髓失去了网状结构易化区的始动作用
C．脊髓突然失去了高级中枢的调节作用
D．脊髓中的反射中枢被破坏
答案： c
答案要点：
29．急性脑血管病不包括下列哪种疾病：

 
 
A．脑梗死
B．脑出血
C．蛛网膜下腔出血
D．脑动脉硬化
答案： d
答案要点：
30．下列哪一项不是抗癫痫药物：
A．苯巴比妥
B．苯妥英钠
C．卡马西平
D．氯丙嗪
答案： d
答案要点：
31．下列药物不属于选择性 5－羟色胺再摄取抑制剂的是：
A．氟西汀
B．氯丙嗪
C．帕罗西汀
D．氟扶沙明
答案： b
答案要点：
32．下列哪一类是常用的镇静催眠抗焦虑药：
A．选择性 5－羟色胺再摄取抑制剂
B．麻醉镇痛药
C．多巴胺代谢的酶抑制剂
D．苯二氮卓类
答案： d
答案要点：
33．效应器细胞接受外来信息的构造为：
A．内质网
B．高基氏体
C．受体
D．核醣体
答案： c
答案要点：

 
 
34．关于突触传递的描述，下列正确的是：
A．双向传递
B．不易疲劳
C．突触延搁
D．不能总和
答案： c
答案要点：
35．直接包裹脑的脑膜是：
A．软脑膜
B．硬脑膜
C．蛛网膜
D．巩膜
答案： a
答案要点：
36．吉兰－巴雷综合征的病变部位和主要临床表现是：
A．神经肌肉接头，四肢瘫
B．脊髓，四肢瘫
C．中枢神经系统白质，偏瘫
D．周围神经和神经根，四肢瘫
答案： d
答案要点：
37．重症肌无力属于下列哪一种疾病：
A．神经本身病变的疾病
B．肌肉本身病变的疾病
C．神经-肌肉接头传递障碍性疾病
D．遗传性疾病
答案： c
答案要点：
38．下列何者为神经冲动传导所需的过程：
A．神经元的细胞膜发生去极化
B．神经元细胞膜对钾离子通透度增加
C．突触囊泡与内质网结合
D．传导物质需与钙离子通道结合
答案： a

 
 
答案要点：
39．下列关于神经细胞兴奋传导的表述，哪一项是错误的：
A．动作电位可沿细胞膜传导到整个细胞
B．动作电位的产生是由于细胞外的钠离子流入而细胞内的钾离子流出
C．动作电位的传导速度与神经纤维的直径有关
D．动作电位的幅度随着传导距离的增加而衰减
答案： d
答案要点：
40．小脑的重要功能为：
A．肌肉之力量控制
B．牵张反射
C．调节植物神经系统功能
D．协调动作
答案： d
答案要点：
41．下列有关交感神经及副交感神经的叙述，何者正确：
A．此两种神经均源自脊髓，以影响肠胃运动
B．此两种神经功能不受脑的调节
C．此两种神经若分布至同一内脏器官则其作用相反
D．此两种神经均释出乙酰胆碱来影响脏器的活动
答案： c
答案要点：
42．下列有关神经系统的叙述，错误的是：
A．神经元都有细胞突起
B．神经肌肉接头处的信息传递由神经递质完成
C．神经节是指一群聚集的神经细胞体
D．副交感神经轴突末梢可释放肾上腺素
答案： d
答案要点：
43．交感神经系统功能活动的意义在于：
A．促进消化
B．保存能量
C．加强排泄
D．应付环境的急骤变化

 
 
答案： d
答案要点：
44．神经系统调节的基本方式是：
A．反应
B．反射
C．反馈
D．整合
答案： b
答案要点：
45．神经细胞去极化达到阈电位时，开始产生动作电位的部位是：
A．轴突始段
B．胞体
C．轴突末梢
D．树突
答案： b
答案要点：
46．伤害感受器对下列哪种刺激产生反应：
A．疼痛
B．寒冷
C．光
D．触压
答案： a
答案要点：
47．有关周围神经的叙述下列错误的是：
A．含有感觉神经
B．含有运动神经
C．不包括脊髓
D．不包括自主神经系统
答案： d
答案要点：
48．在神经元上传导神经冲动通过：
A．轴膜
B．突触小泡

 
 
C．微丝和微管
D．受体
答案： a
答案要点：
49．当神经动作电位去极化至最高点的过程中，下列哪一项是正确的：
A．神经细胞外钾离子内流
B．神经细胞内钙离子外流
C．神经细胞外钠离子内流
D．神经细胞内钠离子外流
答案： c
答案要点：
50．反射弧包括几个基本环节：
A．两个
B．三个
C．四个
D．五个
答案： d
答案要点：
51．当你闪身躲过了汽车的冲撞后，仍感到心跳加快加强，这是因为：
A．交感神经和肾上腺髓质功能加强
B．副交感神经和肾上腺皮质功能加强
C．交感神经和胰岛功能加强
D．副交感神经功能减弱、胰岛功能加强
答案： a
答案要点：
52．关于内脏神经下列描述正确的是：
A．内脏神经是指分布于内脏、心血管和腺体的神经
B．支配心肌、平滑肌和腺体的神经是内脏传入神经
C．交感神经和副交感神经的总称为内脏神经
D．交感神经是内脏感觉神经
答案： a
答案要点：
53．常见的精神分裂症症状不包括：

 
 
A．联想障碍，即联想过程缺乏连贯性和逻辑性
B．情感淡漠、情感不协调、情感倒错
C．有意识障碍和痴呆
D．意志行为减退或缺乏、行为与环境不配合
答案： c
答案要点：
54．以下药物中不属于解热镇痛药的是：
A．阿司匹林
B．对乙酰氨基酚
C．布桂嗪（强痛定）
D．布洛芬
答案： c
答案要点：
55．关于抗精神病药物描述下列不正确的是：
A．又称神经阻滞剂
B．包括酚噻嗪类、丁酰苯类、硫杂蒽类药物
C．选择性 5-羟色胺再摄取抑制剂是一种新型抗精神病药
D．氯氮平、奥氮平、利培酮是新型抗精神病药物
答案： c
答案要点：
56．关于 SSRIs 描述正确的是：
A．选择性激动多巴胺受体发挥作用
B．选择性抑制 5-羟色胺再摄取
C．抗抑郁作用高效，但是副作用大
D．主要起镇静催眠、抗焦虑作用
答案： b
答案要点：
六、多选题
1．神经纤维传导兴奋的特征有：
A．单向性
B．双向性
C．相对不疲劳性
D．绝缘性

 
 
答案： bcd
答案要点：
2．缺血性脑血管病中，抗血小板聚集的药物包括：
A．低分子肝素
B．阿司匹林
C．华法令
D．氯吡格雷
答案： bd
答案要点：
3．多发性硬化病变部位可累及：
A．大脑
B．小脑
C．脊髓
D．脑干
答案： abcd
答案要点：
4．躯体疾病所致精神障碍的主要临床表现有：
A．意识障碍
B．遗忘综合征
C．智能障碍，人格改变
D．精神病性症状、情感障碍
答案： abcd
答案要点：
5．关于躯体疾病所致精神障碍具有的共同特点，下列描述正确的是：
A．精神症状一般多发于躯体疾病高峰期
B．精神症状严重程度多与躯体疾病的严重度不平行
C．精神症状多具有昼轻夜重的波动性及随躯体症状的轻重而多变
D．病程和预后主要取决于原发躯体疾病的状况及处理是否得当
答案： acd
答案要点：
6．精神分裂症的常见临床表现包括：
A．思维破裂
B．情感倒错

 
 
C．幻觉
D．妄想
答案： abcd
答案要点：
7．神经症的共同特点包括：
A．起病可与精神应激或心理社会因素有关
B．病人对自己的病有相当的自知力，一般均能主动求治
C．患者病前多有一定的素质或人格基础
D．幻觉、妄想
答案： abc
答案要点：
8．关于焦虑症的临床表现，下列描述正确的是：
A．其紧张恐惧的程度与现实情况相称
B．伴有植物神经系统症状
C．伴有运动不安，来回踱步、坐立不安、双手震颤
D．客观上并不存在某种威胁或危险和坏的结局，而患者总是担心、紧张和害怕
答案： bcd
答案要点：
9．关于抑郁症的描述，下列正确的是：
A．抑郁症基本特征是心境低落
B．幻觉、妄想
C．伴有睡眠障碍，早醒，食欲减退
D．思维迟钝，活动减少
答案： acd
答案要点：
10．脑干包括：
A．中脑
B．间脑
C．延髓
D．脑桥
答案： acd
答案要点：
11．关于脊髓的神经解剖结构，下列描述正确的是：

 
 
A．脊髓属于周围神经系统的重要组成部分
B．脊髓由灰质和白质组成
C．脊神经有 31 对
D．脊髓是中枢神经系统的低级部位
答案： bcd
答案要点：
12．关于脊髓的生理功能，下列描述正确的是：
A．将感觉冲动传到脑
B．反射功能
C．皮质下植物神经中枢
D．将脑的冲动传至全身大部分器官
答案： abd
答案要点：
13．下列药物中属于局麻药的是：
A．异氟烷
B．普鲁卡因
C．利多卡因
D．七氟烷
答案： bc
答案要点：
14．下列药物中属于解热镇痛药的是：
A．阿司匹林
B．对乙酰氨基酚
C．布桂嗪（强痛定）
D．布洛芬
答案： abd
答案要点：
15．关于 SSRIs 的描述，下列正确的是：
A．选择性激动多巴胺受体发挥作用
B．选择性抑制 5－羟色胺再摄取
C．抗抑郁作用高效，但是副作用大
D．是目前世界上处方最大的抗抑郁药
答案： bd
答案要点：

 
 
16．常用的镇静催眠抗焦虑药有：
A．奋乃静
B．艾司唑仑
C．地西泮
D．咪达唑仑
答案： bcd
答案要点：
17．反射弧的组成有：
A．感受器
B．效应器
C．神经中枢
D．传入神经和传出神经
答案： abcd
答案要点：































1-4 循环系统
一、单选题
1．循环的血液在体循环静脉系统呈：
A．鲜红色
B．暗红色
C．红色
D．淡绿色
答案： b
答案要点：
2．体循环静脉血呈暗红色，其原因为静脉血___
A．含氧量多、携带大量机体代谢产物
B．含氧量少、携带少量机体代谢产物
C．含氧量多、携带少量机体代谢产物
D．含氧量少、携带大量机体代谢产物
答案： d
答案要点：
3．循环的血液在体循环动脉系统呈：
A．鲜红色
B．暗红色
C．暗黑色
D．黑色
答案： a
答案要点：
4．与静脉血相比，动脉血：
A．含氧量多、携带大量机体代谢产物
B．含氧量少、携带少量机体代谢产物
C．含氧量多、携带少量机体代谢产物
D．含氧量少、携带大量机体代谢产物
答案： c
答案要点：
5．每位成人体内平均约有血液：
A．1～4 升
B．4～5 升
C．2～6 升

 
 
D．4～7 升
答案： b
答案要点：
6．下列哪项描述是错误的：
A．血液由血浆和血细胞组成
B．血浆约占血液总体积的 55%～60%
C．血浆由水分、淋巴液和血小板组成
D．血细胞约占血液总体积的 40%～45%
答案： c
答案要点：
7．下列哪项不是血浆的成分：
A．水、电解质、血浆蛋白、抗体
B．血浆蛋白、抗体、激素、酶
C．尿素、糖、血小板、白蛋白
D．维生素、抗毒素、球蛋白、钠
答案： c
答案要点：
8．关于体、肺循环，下列描述错误的是：
A．肺循环的主要功能是将氧输送至肺
B．体循环始于左室，终止于右房
C．体循环主要功能为将氧输送至机体各组织器官，并带回二氧化碳等代谢产物
D．肺循环始于右室，终止于左房
答案： a
答案要点：
9．下面哪个部位流动的是动脉血：
A．肺动脉
B．右心房
C．主动脉
D．门静脉
答案： c
答案要点：
10．下面哪个部位流动的是静脉血：
A．肺动脉

 
 
B．肺静脉
C．主动脉
D．左心室
答案： a
答案要点：
11．下列哪项描述是错误的：
A．所有动脉里流动的均为富含氧的动脉血
B．典型的动脉的管壁由内膜、中膜和外膜组成
C．动脉可以分为大、中、小三级
D．动脉是将血液由心脏分送到各器官和组织的管道
答案： a
答案要点：
12．关于血管的描述，下列哪项是错误的：
A．与静脉相比，动脉的管壁较厚
B．与静脉相比，动脉壁弹性较好
C．内径稍大的动脉有动脉瓣
D．与静脉相比，动脉管腔相对较小
答案： c
答案要点：
13．关于毛细血管，下列哪项描述是错误的：
A．毛细血管是血液与周围的组织进行物质交换的场所
B．在代谢旺盛的组织器官中毛细血管网较稀疏
C．毛细血管管壁主要由单层内皮细胞构成
D．毛细血管是管径最细、分布最广的血管
答案： b
答案要点：
14．血液与组织物质交换发生于：
A．动脉终末段
B．静脉终末段
C．毛细血管
D．主动脉
答案： c
答案要点：

 
 
15．关于静脉，下列哪项描述是错误的：
A．静脉比动脉多，管径较大，其血容量也大
B．内径稍大的静脉具有静脉瓣，其功能是防止血液逆流
C．大静脉常与相应的动脉伴行
D．静脉是血液回流入心脏的管道
答案： c
答案要点：
16．关于血液循环，下列哪项描述是错误的：
A．肺动脉内为动脉血，肺静脉内为静脉血
B．体循环始于左室，终止于右房
C．血液循环主要包括体循环和肺循环
D．肺循环始于右室，终止于左房
答案： a
答案要点：
17．消化道吸收的营养物质主要通过___运输到肝脏。
A．肝静脉
B．门静脉
C．结肠静脉
D．胃静脉
答案： b
答案要点：
18．下列哪项描述是错误的：
A．肺循环主要功能为气体交换
B．肺的体循环为支气管和肺的营养血管
C．肺动脉为动脉血
D．支气管动脉为动脉血
答案： c
答案要点：
19．下列哪种器官同时具有体循环和肺循环：
A．肝脏
B．肾脏
C．肺脏
D．脾脏
答案： c

 
 
答案要点：
20．下列哪项不是驱使血液在动脉系统流动的因素：
A．外周动脉的血管张力
B．左心室的收缩力
C．主动脉血管壁的收缩力
D．左心室舒张期存在于动脉系统内的舒张期压力
答案： a
答案要点：
21．下列哪项不是驱使血液在静脉系统流动的因素：
A．心脏舒张产生的吸引力
B．静脉血管壁的收缩力
C．吸气时产生的胸腔负压
D．外周肌肉收缩的挤压力
答案： b
答案要点：
22．下列哪项可以诊断为高血压：
A．90/70 mmHg
B．115/85mmHg
C．135/80mmHg
D．120/96mmHg
答案： d
答案要点：
23．下列哪项描述是错误的：
A．正常收缩压<140mmHg
B．正常舒张压=<85mmHg
C．收缩压>=140mmHg 为高血压
D．舒张压>=90mmHg 为高血压
答案： b
答案要点：
24．下列哪种不是动脉粥样硬化的危险因素：
A．总胆固醇增高
B．极低密度脂蛋白增高
C．低密度脂蛋白增高
D．高密度脂蛋白增高

 
 
答案： d
答案要点：
25．关于动脉粥样硬化，下列哪项描述是错误的：
A．如果病变发生在冠状动脉，则可以导致心绞痛
B．即使病变发生在冠状动脉，也不会导致心肌梗死
C．由于动脉内膜积聚的脂质外观呈黄色粥样，故称为动脉粥样硬化
D．是动脉的一种非炎性、退行性和增生性病变
答案： b
答案要点：
26．关于心绞痛，下列哪项描述是错误的：
A．心绞痛是由于心肌急剧的、暂时的缺血与缺氧所引起的综合征
B．心绞痛为阵发性的心前区憋闷感或疼痛
C．心绞痛主要原因为冠状动脉狭窄性病变或者痉挛所致
D．心绞痛主要发生于休息时
答案： d
答案要点：
27．关于心绞痛的描述，下列错误的是：
A．指心肌的缺血性坏死
B．特点为阵发性的前胸疼痛感觉
C．疼痛部位主要位于心前区和胸骨后部
D．常发生于活动或情绪激动时
答案： a
答案要点：
28．关于心肌梗死，下列哪项描述是错误的：
A．由于心肌急剧的、暂时的缺血与缺氧所引起的综合征
B．病因多为冠状动脉栓塞导致心肌供血急剧减少或中断
C．临床表现为持久的胸骨后剧烈疼痛、发热
D．指心肌的缺血性坏死
答案： a
答案要点：
29．关于心肌梗死的描述，下列错误的是：
A．指心肌的缺血性坏死
B．多为冠状动脉栓塞导致心肌供血急剧减少或中断所致

 
 
C．临床表现为胸骨后剧烈疼痛、发热、心力衰竭等
D．胸骨后疼痛症状为一过性
答案： d
答案要点：
30．血细胞主要可分为：
A．红细胞，淋巴细胞和血小板
B．红细胞，白细胞和血小板
C．红细胞，白细胞和单核细胞
D．红细胞，淋巴细胞和单核细胞
答案： b
答案要点：
31．血细胞主要分为：
A．单核细胞，淋巴细胞和血小板
B．红细胞， 淋巴细胞和血小板
C．红细胞，白细胞和血小板
D．红细胞，白细胞和单核细胞
答案： c
答案要点：
32．关于红细胞的描述，下列哪项是正确的：
A．红细胞无细胞核，呈双凹圆盘状，中央较薄，周围较厚
B．红细胞有细胞核，呈双凹圆盘状，中央较薄，周围较厚
C．红细胞无细胞核，呈双凸圆盘状，中央较厚，周围较薄
D．红细胞有细胞核，呈双凸圆盘状，中央较厚，周围较薄
答案： a
答案要点：
33．关于红细胞的发育成熟，下列哪项描述是错误的：
A．在骨髓的造血诱导微环境下逐步发育生成
B．由巨核细胞逐步发育成熟
C．红细胞的发育成熟需要铁、叶酸、维生素 B12 等多种物质参与
D．由原红细胞逐步发育成熟
答案： b
答案要点：
34．关于血红蛋白的描述，下列哪项是错误的：

 
 
A．具有携带部分二氧化碳的功能
B．使单个红细胞呈淡红色
C．具有携带氧的功能
D．使大量红细胞聚集时呈红色
答案： b
答案要点：
35．关于红细胞，下列描述错误的是：
A．人体红细胞的平均寿命为 120 天
B．发育成熟需要铁，但不需要叶酸
C．骨髓中的原红细胞发育成
D．衰老的红细胞被肝脾等处的巨噬细胞吞噬
答案： b
答案要点：
36．关于白细胞的描述，下列哪项是错误的：
A．体积一般比红细胞小
B．数量远比红细胞少
C．正常成人血液中白细胞的数量为 4，000～10，000 个/mm3
D．主要有淋巴细胞、单核细胞和多形核细胞三类
答案： a
答案要点：
37．WBC 指：
A．红细胞
B．血小板
C．淋巴细胞
D．白细胞
答案： d
答案要点：
38．关于多形核细胞，下列哪项描述是错误的：
A．约占白细胞总数的 65%～70%，主要为中性粒细胞
B．在凝血和止血过程中起到非常重要的作用
C．其细胞核形态多样，可分叶或不分叶
D．其主要功能为通过吞噬作用吞噬细菌及异物，并将其分解破坏
答案： b
答案要点：

 
 
39．关于淋巴细胞的描述，下列哪项是错误的：
A．占白细胞总数的绝大部分
B．在淋巴组织中生成
C．分为 T 淋巴细胞和 B 淋巴细胞
D．淋巴细胞具有重要的免疫功能
答案： a
答案要点：
40．关于单核细胞的描述，下列哪项是错误的：
A．约占白细胞总数的 3%～8%
B．在红骨髓和淋巴样组织中形成
C．通过吞噬作用消除体内异物及组织细胞碎片
D．在凝血和止血过程中起到非常重要的作用
答案： d
答案要点：
41．关于血小板，下列哪项描述是错误的：
A．是由骨髓内的巨核细胞胞质脱落而形成的
B．无细胞核，体积约为红细胞的 1/3
C．正常成人血细胞中血小板数量最少
D．在凝血和止血过程中起到非常重要的作用
答案： c
答案要点：
42．关于血细胞，下列描述错误的是：
A．淋巴细胞具有重要的免疫功能
B．血小板在凝血和止血过程中起重要的作用
C．中性粒细胞主要功能为携带氧
D．白细胞主要有淋巴、单核和多形核细胞三类
答案： c
答案要点：
43．关于血液的功能，下列哪项描述是错误的：
A．运输机体代谢所需的多种营养物质至各个组织器官
B．将组织代谢废物运输至相应器官进行进一步代谢或排出体外
C．通过红细胞内的血红蛋白将氧运输到机体各个组织器官
D．通过血小板的吞噬、产生抗体和抗毒素等作用抵御疾病
答案： d

 
 
答案要点：
44．关于血型，下列描述错误的是：
A．红细胞具有 Rh 抗原则为 Rh 阳性
B．具有 A 凝集素的为 A 型血
C．AB 血型称为“万能受血者”
D．O 型血可作为“万能血”输给任何 ABO 血型
答案： b
答案要点：
45．下列哪项描述是错误的：
A．ABO 血型主要是根据红细胞表面是否具有 A 或 B 抗原而确定
B．ABO 血型主要是根据红细胞表面是否具有 A 或 B 凝集原而确定
C．ABO 血型主要是根据红细胞表面是否具有 A 或 B 凝集素而确定
D．ABO 血型系统分为 A、B、O 和 AB 四种类型
答案： c
答案要点：
46．关于血型的描述，下列哪项是错误的：
A．血型是人体的一种遗传性状
B．ABO 血型系统分为 A、B 和 O 三种类型
C．狭义的说血型是指红细胞抗原的差异性
D．广义而言血型还包括白细胞（HLA 抗原）、血小板等所特有的抗原和各种组织、血浆蛋白
质抗原成份的差异性
答案： b
答案要点：
47．关于 AB 型血，下列哪项描述是正确的：
A．红细胞表面具有 A 和 B 抗原
B．红细胞表面无 A 和 B 抗原
C．红细胞表面具有 AB 抗原
D．红细胞表面具有 A 抗原或 B 抗原
答案： a
答案要点：
48．关于 O 型血，下列哪项描述是正确的：
A．红细胞表面无 A 和 B 抗原
B．红细胞表面具有 A 和 B 抗原
C．红细胞表面具有 A 抗原或 B 抗原

 
 
D．红细胞表面具有 O 抗原
答案： a
答案要点：
49．下列哪项描述是错误的：
A．AB 血型能接受任何 ABO 血型
B．AB 血型称为“万能受血者”
C．O 型血可以输给任何 ABO 血型
D．AB 型血可以输给 O 型和 AB 血型
答案： d
答案要点：
50．下列哪项描述是错误的：
A．红细胞具有 Rh 抗原则为 Rh 阳性，反之则为 Rh 阴性
B．Rh 血型和 ABO 血型无关，ABO 系统的人有的伴有 Rh 血型系统，有人则否
C．当不具有抗 Rh 抗体的患者输入 Rh 阳性血液时则会发生严重甚至致死性的溶血反应
D．Rh 血型的抗体天然生成很少，主要是后天性因素产生的抗 Rh 抗体
答案： c
答案要点：
51．下列哪项描述是错误的：
A．心脏是个厚壁的肌性有腔器官，位于双肺之间，胸骨后方
B．心脏主要由心肌细胞构成，其节律性的收缩能力主要受神经系统支配
C．心脏形似倒置的前后略扁的圆锥体，尖向左前下方，底向右后上方，其长轴与身体正中线约
成 45°夹角
D．由于心脏的节律性收缩，使血液在血管中环流不息，使身体各个部分都能得到充分的血液供
应
答案： b
答案要点：
52．下列哪项描述是错误的：
A．心房的肌膜较厚，心室的肌膜较薄
B．心脏瓣膜具有单向开放功能，使心脏内的血液按照一定的方向流动
C．心脏壁由三层组成，心腔面为心内膜，中层为心肌，外层为心外膜
D．心内膜主要由内皮细胞构成，表面光滑
答案： a
答案要点：

 
 
53．下列哪项描述是错误的：
A．左、右心房主要功能为接受外周回流的血液
B．左、右心系统通过心脏瓣膜直接相通
C．左、右心室主要功能为泵血
D．心脏有左、右心房和左、右心室四个心腔
答案： b
答案要点：
54．关于心腔，下列描述错误的是：
A．左心包括左心房和左心室
B．左心系统和右心系统直接相通
C．右心包括右心房和右心室
D．左心系统和右心系统互不相通
答案： b
答案要点：
55．心脏具有___个腔。
A．2
B．3
C．4
D．5
答案： c
答案要点：
56．心包腔内有少量液体，其作用是：
A．有助于减少心脏跳动时与心包之间的摩擦
B．营养心肌
C．保护主动脉
D．保护肺组织
答案： a
答案要点：
57．心脏壁由三层膜组成，不包括：
A．心内膜
B．心肌膜
C．心间膜
D．心外膜
答案： c

 
 
答案要点：
58．关于心脏瓣膜，下列描述错误的是：
A．心脏有 4 组瓣膜
B．第一、二心音是由于瓣膜关闭、瓣叶震动所产生的
C．主动脉瓣位于左心室和主动脉之间
D．三尖瓣位于左心房和左心室之间
答案： d
答案要点：
59．心脏有___组房室瓣膜。
A．1
B．2
C．3
D．4
答案： b
答案要点：
60．与右心室直接相连的是：
A．左心室
B．主动脉
C．肺静脉
D．右心房
答案： d
答案要点：
61．与左心室直接相连的是：
A．肺动脉
B．右心室
C．左心房
D．腔静脉
答案： c
答案要点：
62．与左心室相连的大血管是：
A．主动脉
B．肺动脉
C．肺静脉
D．腔静脉

 
 
答案： a
答案要点：
63．与右心室相连的大血管是：
A．主动脉
B．肺动脉
C．肺静脉
D．腔静脉
答案： b
答案要点：
64．关于心脏瓣膜，下列哪项描述是错误的：
A．肺动脉瓣具有防止血液从肺动脉逆流入右心室的作用
B．二尖瓣具有防止血液从左心房逆流入腔静脉的作用
C．三尖瓣具有防止血液从右心室逆流入右房的作用
D．主动脉瓣具有防止血液从主动脉逆流入左心室的作用
答案： b
答案要点：
65．关于心脏泵功能，下列哪项描述是错误的：
A．左心室收缩，将血液经由开放的主动脉瓣射入主动脉
B．左心房收缩，血液经开放的二尖瓣流入左心室
C．右心室收缩，将静脉血经开放的肺动脉瓣射入肺动脉
D．右心房收缩，血液经开放的二尖瓣流入右心室
答案： d
答案要点：
66．静脉血经腔静脉首先回流至：
A．左心室
B．右心室
C．左心房
D．右心房
答案： d
答案要点：
67．动脉血由左心室射出，首先进入：
A．主动脉
B．肺动脉

 
 
C．左心房
D．腔静脉
答案： a
答案要点：
68．下列哪项描述是错误的：
A．健康成人静息状态下心率约为每分钟 75 次（正常值 60～100 次/分钟）
B．与躯体其他肌肉相同，心肌的收缩和舒张运动是由神经冲动或者其他外来刺激引起的
C．心脏特殊传导系统的某些心肌细胞具有自动产生节律性兴奋的能力
D．兴奋信号在特殊传导系统和心房及心室的心肌细胞之间有规律的迅速传播，引起心脏所有心
肌细胞按照一定时间次序发生兴奋和收缩
答案： b
答案要点：
69．正常心脏起搏信号的初始发生部位是：
A．房室结
B．窦房结
C．大脑
D．小脑
答案： b
答案要点：
70．下列哪项描述是错误的：
A．压力感受器能感受血液中氧气浓度
B．压力感受器对心率和心肌收缩力具有调节作用
C．化学感受器对心率和心肌收缩力具有调节作用
D．化学感受器能感受血液中二氧化碳浓度
答案： a
答案要点：
71．下列哪项不是淋巴液回流的意义：
A．清除组织中的红细胞、细菌等微粒
B．输送氧等细胞代谢所需要的物质
C．运输脂肪等营养物质
D．回收蛋白质
答案： b
答案要点：

 
 
72．下列哪项描述是错误的：
A．贫血指外周血液在单位体积中的血红蛋白浓度、红细胞计数和（或）红细胞压积低于正常值
B．贫血是一个症状
C．贫血是一个独立的疾病
D．人体各系统的多种疾病均可以引起贫血
答案： c
答案要点：
73．下列哪种药属于β受体阻断剂：
A．利多卡因
B．胺碘酮
C．阿替洛尔
D．螺内酯
答案： c
答案要点：
74．下列哪种药属于抗凝血药：
A．硝酸甘油
B．肝素
C．他汀类药物
D．维拉帕米
答案： b
答案要点：
75．下列哪种药属于调整血脂药物：
A．硝酸甘油
B．肝素
C．他汀类药物
D．维拉帕米
答案： c
答案要点：
76．下列哪种药不属于正性肌力药物：
A．硝酸甘油
B．氨力农
C．西地兰
D．地高辛
答案： a

 
 
答案要点：
77．下列哪种药属于钙拮抗剂：
A．硝酸甘油
B．肝素
C．他汀类药物
D．维拉帕米
答案： d
答案要点：
78．下列哪种药属于利尿剂：
A．地高辛
B．速尿
C．西地兰
D．氨力农
答案： b
答案要点：
79．下列哪种药属于利尿剂：
A．利多卡因
B．胺碘酮
C．螺内酯
D．阿替洛尔
答案： c
答案要点：
80．关于心脏神经支配，下列哪项描述是正确的：
A．交感神经的功能是使心率降低，心肌收缩力增强
B．交感神经的功能是使心率加快，心肌收缩力减弱
C．副交感神经的作用是使心率降低，心肌收缩力减弱
D．副交感神经的作用是使心率加快，心肌收缩力增强
答案： c
答案要点：
81．关于造影剂，下列哪项描述是错误的：
A．MRI 对比剂是临床上最常用的对比剂
B．X 线对比剂能够用于 X 线检查和 CT 扫描
C．X 线对比剂分为阳性和阴性两种
D．会影响身体内的电磁辐射或超声波能量

 
 
答案： a
答案要点：
82．下列哪种制剂不是对比剂：
A．碘普罗胺
B．碘曲仑
C．胺碘酮
D．碘苯六醇
答案： c
答案要点：
83．临床上最常用的对比剂是：
A．X 线对比剂
B．MRI 对比剂
C．超声对比剂
D．病理对比剂
答案： a
答案要点：
84．关于血型的描述下面哪项是正确的：
A．ABO 血型主要是根据红细胞表面是否具有 A 或 B 抗原而确定
B．ABO 血型主要是根据红细胞表面是否具有 A 或 B 凝集素而确定
C． ABO 血型系统分为 A、B、O 三种类型
D．以上均不对
答案： a
答案要点：
85．BG 指：
A．血压
B． 血型
C． 血细胞
D． 血小板
答案： b
答案要点：
86．下述哪种描述是正确的：
A．白血病是一类起源于造血干细胞的良性疾病
B．心律失常按照其发生原理可分为冲动形成异常和冲动传导异常两类

 
 
C．贫血是一个独立的疾病而不是一个症状
D．按照心力衰竭发生的部位可以分为左心衰竭和右心衰竭
答案： b
答案要点：
87．关于血压的描述下面哪项是错误的：
A．正常收缩压不超过 120mmHg
B．正常舒张压不超过 80mmHg
C．收缩压≥120mmHg 为高血压
D．舒张压≥90mmHg 为高血压
答案： c
答案要点：
88．WBC 指：
A．红细胞
B．血小板
C．淋巴细胞
D．白细胞
答案： d
答案要点：
六、多选题
1．常见的心力衰竭诱因不包括下列哪项：
A．感染
B．应用利尿剂
C．心律失常
D．溃疡病
答案： bd
答案要点： 单变多
2．下列哪种情况不属于冠心病基本类型：
A．心绞痛
B．高血压
C．心肌梗死
D．房颤
答案： bd

 
 
答案要点：
3．下列哪种药属于抗心律失常药：
A．利多卡因
B．氢氯噻嗪
C．螺内酯
D．阿替洛尔
答案： ad
答案要点：
4．关于高血压，下面说法正确的是：
A．患病率高
B．知晓率低
C．服药率低
D．有效控制率低
答案： abcd
答案要点： 增加
5．预防冠心病的措施包括：
A．戒烟
B．控制血压
C．控制血脂
D．控制血糖
答案： abcd
答案要点： 增加
6．心脏的传导系统主要包括：
A．窦房结
B．结间束
C．房室结
D．房室瓣
答案： abc
答案要点： 增加
7．下列药物中用于调血脂的药物是：
A．他汀类药物
B．三环类药物
C．贝特类药物
D．苯二氮卓类药物

 
 
答案： ac
答案要点： 增加
8．利尿剂可用于治疗：
A．高血压
B．心绞痛
C．心力衰竭
D．肾功能不全
答案： acd
答案要点： 增加



























1-5 呼吸系统
一、单选题
1．上呼吸道不包括：
A．鼻
B．咽
C．气管
D．喉
答案： c
答案要点：
2．下呼吸道不包括：
A．支气管
B．喉
C．气管
D．细支气管
答案： b
答案要点：
3．关于肺部气体交换，下述哪一项描述是正确的：
A．混合静脉血氧分压比肺泡气的氧分压低
B．弥散面积是影响肺部气体交换的主要因素
C．混合静脉血的 PCO2 低于肺泡气的 PCO2
D．O2 和 CO2 的弥散较缓慢，约需 1 秒钟
答案： a
答案要点：
4．最大呼气末尚存留于肺中不能再呼出的气量称作：
A．肺活量
B．补吸气量
C．补呼气量
D．残气量
答案： d
答案要点：
5．下述哪一项描述是正确的：
A．肺活量和残气量相加等于肺总量
B．补吸气量、补呼气量和残气量全部相加等于肺总量
C．潮气量、补呼气量和残气量全部相加等于肺总量

 
 
D．潮气量、补吸气量和补呼气量全部相加等于肺总量
答案： a
答案要点：
6．基本肺容积不包括：
A．潮气量
B．补吸气量
C．补呼气量
D．肺活量
答案： d
答案要点：
7．关于潮气量下述哪一项描述是正确的：
A．每次呼吸时吸入或呼出的气量
B．平静吸气末，再尽力吸气所能吸入的气量
C．最大呼气末尚存留于肺中不能在呼出的气量
D．最大吸气后，从肺内所能呼出的最大气量
答案： a
答案要点：
8．最大吸气后，从肺内所能呼出的最大气量称作：
A．潮气量
B．肺活量
C．补呼气量
D．残气量
答案： b
答案要点：
9．下述哪一项描述是错误的：
A．肺活量是潮气量、补吸气量和补呼气量之和
B．肺活量有较大的个体差异
C．肺活量反映了肺一次通气的最大能力
D．肺活量能完全反映肺通气功能的好坏
答案： d
答案要点：
10．关于肺炎下列哪项描述是错误的：
A．免疫功能低下时更易发生

 
 
B．特指肺脏的细菌感染
C．炎症可累及肺实质或肺间质
D．是常见的致死病因之一
答案： b
答案要点：
11．病原进入下呼吸道引起肺炎的最重要途径是：
A．感染血行播散
B．病原直接侵犯
C．外界感染性飞沫吸入
D．上呼吸道分泌物的微量吸入
答案： d
答案要点：
12．与器官移植密切相关的肺部感染病原有：
A．肺炎链球菌
B．肺炎衣原体
C．流感嗜血杆菌
D．伊氏肺孢子菌
答案： d
答案要点：
13．确诊肺炎必须具备的条件是：
A．新出现的咳嗽、发热症状
B．胸片发现新出现的浸润阴影
C．白细胞升高
D．痰培养发现细菌
答案： b
答案要点：
14．哮喘的本质是：
A．支气管平滑肌痉挛
B．气道慢性炎症性疾患
C．气道慢性感染
D．细支气管黏膜增生、肥厚
答案： b
答案要点：

 
 
15．不属于支气管舒张剂的药物是：
A．吸入糖皮质激素
B．β2 肾上腺素受体激动剂
C．抗胆碱能药物
D．茶碱类药物
答案： a
答案要点：
16．属于肺气肿病理改变的是：
A．支气管扩张
B．细支气管扩张
C．终末细支气管扩张
D．呼吸性细支气管扩张
答案： d
答案要点：
17．COPD 最主要的危险因素为：
A．寒冷的天气
B．反复呼吸道感染
C．吸烟
D．空气污染
答案： c
答案要点：
18．下列关于慢性支气管炎的哪项描述是错误的：
A．是指气管、支气管粘膜及其周围组织的慢性细菌感染性炎症
B．临床症状有咳嗽、咳痰等
C．严重者甚至可以导致肺动脉高压和肺原性心脏病
D．随着疾病的进展，往往导致呼吸性气道弹性降低
答案： a
答案要点：
19．中央型肺癌是指：
A．起源于气管的肺癌
B．起源于主支气管的肺癌
C．起源于段或段以上支气管的肺癌
D．起源于细支气管的肺癌
答案： c

 
 
答案要点：
20．不属于肺癌远处转移表现是：
A．上腔静脉阻塞综合征
B．脑内占位性病变
C．病理性骨折
D．肝脏多发占位性病变
答案： a
答案要点：
21．属于β2 肾上腺素受体激动剂的是：
A．沙丁胺醇
B．异丙托溴胺
C．二丙酸倍氯米松
D．孟鲁司特
答案： a
答案要点：
22．属于吸入激素的是：
A．沙丁胺醇
B．异丙托溴胺
C．二丙酸倍氯米松
D．孟鲁司特
答案： c
答案要点：
23．下列哪类药物具有支气管舒张作用：
A．β1 受体激动剂
B．β2 受体激动剂
C．β1 受体阻滞剂
D．β2 受体阻滞剂
答案： b
答案要点：
24．下列哪种药物属于糖皮质激素：
A．可待因
B．特布他林
C．二丙酸倍氯米松
D．沙丁胺醇

 
 
答案： c
答案要点：
25．关于鼻功能的描述，下述哪一项是错误的：
A．鼻是发声器官之一
B．鼻毛可阻挡吸入空气中较大的尘粒
C．纤毛上皮可净化吸入空气中的灰尘和细菌
D．具有嗅觉功能
答案： a
答案要点：
26．关于喉的描述，下述哪一项是错误的：
A．喉向上通咽，向下与气管相续
B．喉的结构是以软骨为支架
C．喉不仅是呼吸管道而且还是发音器官
D．喉是上呼吸道和上消化道的共同通道
答案： d
答案要点：
27．下述哪一结构为导气部和呼吸部的分界：
A．终末细支气管
B．肺泡
C．气管
D．叶支气管
答案： a
答案要点：
28．不具有气体交换功能的结构是：
A．肺泡管
B．呼吸性细支气管
C．细支气管
D．肺泡囊
答案： c
答案要点：
29．下述哪一部位是肺进行气体交换的主要场所：
A．肺泡管
B．细支气管

 
 
C．肺泡囊
D．肺泡
答案： d
答案要点：
30．下述哪一项描述是错误的：
A．气管为一后壁扁平的通气管道
B．气管壁以多个“C”字型环状软骨为支架
C．气管上皮有杯状细胞，能分泌粘液
D．气管上皮为鳞状上皮
答案： d
答案要点：
31．下述哪一项描述是正确的：
A．肺的下部为肋间肌
B．左肺和右肺间为膈肌
C．左肺有上下两个肺叶
D．胸膜腔内含少量气体
答案： c
答案要点：
32．下述哪一项描述是错误的：
A．胸膜腔内含有少量浆液
B．平滑肌的收缩和舒张可以改变支气管管径的大小，进而调节气道阻力
C．支气管管径越小，则管壁平滑肌越少，而软骨则逐渐增多
D．肺的外貌近似半边形的圆锥体，为含气的海绵状器官
答案： c
答案要点：
33．胸膜腔内含有少量浆液，其作用为：
A．可以减少肺在呼吸运动中的摩擦
B．营养肺
C．保护心脏
D．营养心脏
答案： a
答案要点：
34．下述哪一项描述不正确的：

 
 
A．呼吸肌的收缩、舒张是肺通气的原动力
B．呼气总是被动过程
C．吸气总是主动过程
D．正常人平静呼吸为每分钟 16～20 次
答案： b
答案要点：
35．下述哪一项描述是正确的：
A．吸气是主动过程, 呼气总是被动过程
B．吸气是被动过程, 呼气是主动过程
C．吸气是主动过程, 呼气可能是主动过程
D．吸气和呼气都是被动过程
答案： c
答案要点：
36．正常情况下影响肺部气体交换的因素不包括：
A．气体分压差
B．弥散面积
C．弥散距离
D．呼吸运动
答案： d
答案要点：
37．必须使用抗生素治疗的是：
A．鼻炎
B．咽炎
C．喉炎
D．化脓性扁桃体炎
答案： d
答案要点： 不严谨，修改
38．最常出现发音异常的是：
A．鼻炎
B．咽炎
C．喉炎
D．化脓性扁桃体炎
答案： c
答案要点：

 
 
39．上呼吸道感染最常见的病原是：
A．细菌
B．病毒
C．真菌
D．支原体
答案： b
答案要点：
40．关于急性上呼吸道感染下列哪项是正确的：
A．包括普通感冒、咽炎、急性扁桃体炎、喉炎等
B．少数由病毒所致
C．是鼻腔和咽部急性炎症的概称
D．常见病因为链球菌
答案： a
答案要点：
41．普通感冒的常见病原为：
A．病毒
B．细菌
C．真菌
D．肺炎球菌
答案： a
答案要点：
42．关于普通感冒哪项描述是错误的：
A．多由病毒感染引起
B．临床主要表现为喷嚏、鼻塞、流清水样鼻涕和头痛
C．一般 5～7 天可痊愈
D．治疗上必须用抗细菌药物防止感染
答案： d
答案要点： 错别字
43．下列哪项不是上呼吸道感染：
A．咽炎
B．喉炎
C．扁桃体炎
D．支气管炎
答案： d

 
 
答案要点：
44．社区获得性肺炎最常见的病原是：
A．肺炎链球菌
B．大肠杆菌
C．金黄色葡萄球菌
D．军团菌
答案： a
答案要点：
45．引起细菌耐药性增加最重要的原因是：
A．细菌基因自然突变
B．抗菌药物滥用
C．抗菌药物发展缓慢
D．人群免疫力下降
答案： b
答案要点：
46．下列哪项不属于治疗哮喘的扩张支气管药物：
A．白三烯受体拮抗剂
B．β2 受体激动剂
C．抗胆碱能药物
D．茶碱
答案： a
答案要点： 修改
47．肺栓塞患者的血栓主要来源于：
A．上肢
B．下肢
C．心脏
D．内脏
答案： b
答案要点：
48．属于白三烯受体拮抗剂：
A．沙丁胺醇
B．异丙托溴胺
C．二丙酸倍氯米松
D．孟鲁司特

 
 
答案： d
答案要点：
49．属于止咳药的是：
A．沙丁胺醇
B．异丙托溴胺
C．二丙酸倍氯米松
D．喷托维林
答案： d
答案要点：
50．下述药物中具有中枢镇咳作用的是：
A．氢溴酸右美沙芬
B．马来酸氯苯那敏
C．盐酸伪麻黄碱
D．对乙酰氨基酚
答案： a
答案要点：
51．下列哪种药物具有镇咳作用：
A．沙丁胺醇
B．二丙酸倍氯米松
C．可待因
D．强的松
答案： c
答案要点：
52．呼吸性细支气管壁主要由何种组织构成：
A．软骨
B．骨骼肌
C．平滑肌
D．骨
答案： c
答案要点：
53．下述关于呼吸调节的描述中不正确的是：
A．呼吸运动的深度和频率受呼吸中枢的控制和调节
B．呼吸中枢是指中枢神经系统内产生和调节呼吸运动的神经细胞群

 
 
C．呼吸中枢全部位于大脑皮层
D．正常的呼吸最终是通过神经系统控制膈肌、肋间肌等呼吸肌来进行
答案： c
答案要点：
54．化学因素调节呼吸的描述中不正确的是：
A．血中的 O2、H+和 K+等化学因素对呼吸具有调节作用
B．外周化学感受器接受局部动脉血中 O2、CO2 或 H+等的刺激而对呼吸进行调节
C．延髓的中枢化学感受器感受脑脊液中的 H+等化学因素的刺激而对呼吸具有调节作用
D．PCO2 是调节呼吸运动最主要的因素
答案： a
答案要点：
55．关于呼吸下述哪一项描述是错误的：
A．呼吸运动受呼吸中枢等因素的控制和调节
B．呼吸中枢是指中枢神经系统内产生和调节呼吸运动的神经细胞群
C．呼吸中枢仅位于大脑皮质
D．正常的呼吸最终是通过神经系统控制膈肌、肋间肌等呼吸肌来进行
答案： c
答案要点：
56．关于呼吸下列哪项描述是错误的：
A．上呼吸道具有调节气道阻力、过滤清洁、加温湿润和防御等多种功能
B．右肺有上下两个肺叶，左肺由上、中、下三个肺叶组成
C．广义的来说，呼吸是指机体与外界环境之间的气体交换过程
D．平静吸气末，再尽力吸气所能吸入的气量为补吸气量
答案： b
答案要点：
57．血气屏障至少有哪几层组成：
A．肺泡上皮、上皮基底膜、内皮基底膜和内皮细胞
B．肺泡上皮和内皮细胞
C．肺泡上皮、上皮基底膜和内皮细胞
D．肺泡上皮、内皮基底膜和内皮细胞
答案： a
答案要点：
58．活动时机体氧耗增加，血液中 PCO2 增高、PO2 降低、[H+]增高，此时___受到刺激，反射性

 
 
的引起呼吸加深加快:
A．压力感受器
B．化学感受器
C．感觉神经末梢
D．运动神经末梢
答案： b
答案要点：
59．关于哮喘，下列哪项是错误的：
A．是一种由于细支气管平滑肌强烈收缩导致的疾病
B．是以可逆性气流受限为主要症状的疾病
C．所有哮喘都是由过敏原所引起的
D．主要症状为发作性呼吸困难、喘息、胸闷和/或咳嗽
答案： c
答案要点：
60．左肺一般分为___叶:
A．1
B．2
C．3
D．4
答案： b
答案要点：
61．呼吸系统包括：
A．咽
B．心脏
C．肠
D．食道
答案： a
答案要点：
62．肺位于___内:
A．胸腔
B．腹腔
C．盆腔
D．心包
答案： a

 
 
答案要点：
63．正常人平静呼吸时，每分钟呼吸为___次:
A．16～20
B．10～14
C．19～23
D．20～25
答案： a
答案要点：
64．关于胸膜腔正确的是：
A．与肺泡相通
B．与气管相通
C．与细气管相通
D．为密闭腔隙
答案： d
答案要点：
六、多选题
1．关于肺泡下列哪项描述是错误的：
A．肺泡表面大部分由 II 型肺泡细胞覆盖
B．肺泡上皮细胞由 I 型和 II 型肺泡细胞构成
C．表面活性物质由 I 型肺泡细胞合成
D．表面活性物质具有降低肺泡表面张力、稳定肺泡直径的作用
答案： ac
答案要点：
2．下述关于内呼吸的描述正确的包括：
A．内呼吸即气体在组织中的交换
B．体循环动脉血液中 PO2 低而 PCO2 高
C．体循环中动脉血流经体循环毛细血管网时，氧合血红蛋白释放出 O2
D．体循环中动脉血因失去 O2 和得到 CO2 而变成静脉血
答案： acd
答案要点：
3．有关哮喘发作特点的描述，正确的是：
A．典型症状有发热、咳嗽、咳痰

 
 
B．发作性喘息
C．过敏原可诱发
D．发作时肺内可闻及哮鸣音
答案： bcd
答案要点：
4．对支气管哮喘具有诊断价值的有：
A．典型临床表现
B．支气管舒张试验
C．支气管激发试验
D．IgE 测定
答案： abc
答案要点：
5．慢性阻塞性肺病包括：
A．支气管哮喘
B．慢性支气管炎
C．支气管扩张
D．阻塞性肺气肿
答案： bd
答案要点：
6．中央型肺癌的常见病理类型为：
A．鳞癌
B．腺癌
C．小细胞未分化癌
D．肺泡癌
答案： ac
答案要点：
7．β2 受体激动剂的主要不良反应有：
A．快速型心律失常
B．震颤、焦虑
C．高血压
D．反常性支气管痉挛
答案： abd
答案要点：

 
 
8．β2 受体激动剂使用的说明中，正确的包括：
A．适用于哮喘、COPD
B．短效β2 激动剂多按需使用
C．长效β2 激动剂往往规律使用
D．首选吸入给药
答案： abcd
答案要点：
9．上呼吸道感染使用抗生素的指征有：
A．发热
B．WBC 增加
C．并发中耳炎
D．咳嗽
答案： bc
答案要点：
10．急性支气管炎的病因包括：
A．病毒感染
B．细菌感染
C．理化因素
D．过敏
答案： abcd
答案要点：
11．属于非典型肺炎病原的有：
A．肺炎支原体
B．肺炎衣原体
C．真菌
D．军团菌
答案： abd
答案要点：
12．对非典型病原有效的抗菌药物包括：
A．大环内酯类
B．二代头孢菌素
C．氟喹诺酮类
D．半合成青霉素
答案： ac

 
 
答案要点：
13．属于哮喘治疗控制药物的有：
A．吸入糖皮质激素
B．β2 受体激动剂
C．白三烯受体调节剂
D．茶碱
答案： ac
答案要点：
14．糖皮质激素治疗的适应证包括：
A．支气管哮喘缓解期
B．支气管哮喘加重期
C．轻度 COPD
D．重度 COPD
答案： abd
答案要点：
15．属于肺栓塞高危因素的有：
A．手术
B．恶性肿瘤
C．口服避孕药
D．长期卧床
答案： abcd
答案要点：
16．需要溶栓治疗的肺栓塞有：
A．休克
B．低氧血症
C．右心功能衰竭
D．合并下肢深静脉血栓
答案： ac
答案要点：


























































1-6 骨骼肌肉系统
一、单选题
1．人体运动系统的组成包括：
A．骨骼、骨骼肌、关节
B．骨质、关节、韧带
C．骨、骨连结、骨骼肌
D．骨、关节、韧带、肌肉
答案： c
答案要点：
2．下面哪一项不是运动系统的功能：
A．运动、保持体形
B．支持体重
C．促使心肌发达
D．保护内部器官
答案： c
答案要点：
3．骨的基本结构包括：
A．骨密质、骨松质、骨髓腔
B．骨膜、骨质、骨髓腔
C．骨密质、骨松质、骨髓
D．骨膜、骨质、骨髓
答案： d
答案要点：
4．红骨髓的主要功能是：
A．营养骨质
B．产生骨细胞
C．制造血细胞
D．贮存养分
答案： c
答案要点：
5．终生保持造血功能的红骨髓位于：
A．骨髓腔内
B．骨密质内
C．骨松质内

 
 
D．骨膜内
答案： c
答案要点：
6．骨的哪一结构含有血管、神经和成骨细胞：
A．骨膜
B．骨密质
C．骨松质
D．骨髓
答案： a
答案要点：
7．对骨的营养具有十分重要作用的结构是：
A．骨髓
B．骨松质
C．骨膜
D．骨密质
答案： c
答案要点：
8．关于骨骼的描述，以下哪项是不正确的：
A．骨质由细胞、胶原纤维组成
B．骨骼具有保护体内重要器官的任务
C．根据骨的形态可以把骨分为：长骨、短骨、扁骨、不规则骨等
D．骨的基本结构有骨膜、骨质和骨髓三部分
答案： a
答案要点：
9．以下哪一项不是骨质的组成部分：
A．细胞
B．基质
C．胶原纤维
D．角质
答案： d
答案要点：
10．人体的骨骼系统由多少块骨组成：
A．108

 
 
B．164
C．206
D．256
答案： c
答案要点：
11．骨内沉积矿物质的部分称为：
A．骨膜
B．骨骺
C．骨髓
D．骨基质
答案： d
答案要点：
12．骨折后，对骨的愈合起重要作用的是：
A．骨膜
B．骨松质
C．膈
D．骨密质
答案： a
答案要点：
13．决定骨的硬度和弹性，在于：
A．骨密质的厚度
B．骨松质排列是否有规律
C．骨内有机物和无机物的含量之比
D．骨髓腔的大小
答案： c
答案要点：
14．关于长骨下列哪种说法是错误的：
A．体部为柱状，称为骨干
B．两端膨大称干骺端
C．体部中空的管腔称髓腔
D．长骨主要分布于四肢
答案： b
答案要点：

 
 
15．下列不属于膜内成骨的是：
A．顶骨
B．额骨
C．锁骨
D．四肢骨
答案： d
答案要点：
16．髌骨是人体内最大的：
A．扁骨
B．籽骨
C．短骨
D．不规则骨
答案： b
答案要点：
17．下列属于含气骨的是：
A．蝶骨
B．骰骨
C．桡骨
D．尺骨
答案： a
答案要点：
18．全身骨骼肌共有：
A．400 多块
B．500 多块
C．600 多块
D．700 多块
答案： c
答案要点：
19．下面对骨骼肌的叙述中，不正确的是：
A．两端的肌腱分别固着在同一块骨的两端
B．两端的肌腱分别固着在不同的骨上
C．每块骨胳肌必定跨越一个或一个以上的关节
D．一块活的肌肉受到刺激后能够收缩
答案： a

 
 
答案要点：
20．心肌的特征为：
A．细胞具横纹，但非随意肌
B．细胞具横纹，但不分叉
C．非横纹肌，且非随意肌
D．属横纹肌，且是随意肌
答案： a
答案要点：
21．下列描述是关于心肌与骨骼肌的不同，哪项是正确的：
A．只有心肌是由肌小节组成的
B．只有骨骼肌的收缩机制可用滑行理论解释
C．骨骼肌的收缩是有等级性的，而心肌的收缩是"全或无"的
D．只有骨骼肌有粗、细两种肌丝
答案： c
答案要点：
22．以下哪项是错误的：
A．骨骼肌约占体重的百分之八十
B．骨骼肌包括肌腱、肌腹两部分
C．骨骼肌中间部分为肌腹
D．骨骼肌上有许多血管和神经
答案： a
答案要点：
23．直臂提重物，上臂肌肉所处的状态是：
A．肱二头肌收缩，肱三头肌舒张
B．肱二头肌舒张，肱三头肌收缩
C．两种肌肉同时收缩
D．两种肌肉同时舒张
答案： c
答案要点：
24．在运动中起动力作用的结构是：
A．骨
B．关节
C．骨骼肌
D．韧带

 
 
答案： c
答案要点：
25．把骨骼肌连接在骨上的结构称为：
A．软骨组织
B．肌腱
C．脂肪型
D．韧带
答案： b
答案要点：
26．下列何者属于膝关节内韧带：
A．膝韧带
B．腓侧韧带
C．膝交叉韧带
D．股骨头韧带
答案： c
答案要点：
27．具有囊内韧带的关节有：
A．肩关节
B． 膝关节
C． 桡腕关节
D． 踝关节
答案： b
答案要点：
28．关节最基本的结构是：
A．关节面、关节腔和关节囊
B．关节面、关节囊和关节软骨
C．关节腔、关节囊和关节盘
D．关节腔、韧带和关节囊
答案： a
答案要点：
29．关节在运动中起的作用是：
A．枢纽
B．动力

 
 
C．调节
D．杠杆
答案： a
答案要点：
30．身体最复杂的关节是：
A．肩关节
B．肘关节
C．膝关节
D．髋关节
答案： c
答案要点：
31．关于肩关节的描述，不正确的是：
A．可作屈、伸运动
B．是典型的球窝关节
C．关节囊厚而坚韧
D．可作环转运动
答案： c
答案要点：
32．肩周炎的冻结期和恢复期主要治疗方法是：
A．制动
B．理疗
C．推拿按摩
D．功能锻炼
答案： d
答案要点：
33．股骨头缺血性坏死的病因不包括：
A．髋关节外伤
B．酗酒
C．关节磨损
D．大剂量皮质激素
答案： c
答案要点：
34．腰椎间盘突出症出现马尾神经受压、排尿困难症状时治疗方法是：

 
 
A．卧床休息
B．推拿按摩
C．手术治疗
D．骨盆牵引
答案： c
答案要点：
35．腰椎管狭窄的典型临床症状是：
A．行走时腰痛
B．行走时腿痛
C．跛行
D．间歇性跛行
答案： d
答案要点：
36．关于腰椎管狭窄症错误的是：
A．可分为先天性和获得性椎管狭窄
B．多见于 40 岁以上，男性多于女性
C．间歇性跛行是该最显著的特征
D．主观症状少而客观体征重
答案： d
答案要点：
37．下列有骨关节炎的叙述，何者错误：
A．是一种全身性、进行性的疾病，与自体免疫有关
B．女性比男性略多
C．最初的病变发生在关节软骨
D．有病的关节间隙变窄，关节面边缘唇样增生
答案： a
答案要点：
38．下列哪些不是骨性关节炎的 X 线表现：
A．早期为关节间隙增宽
B．晚期关节间隙变窄
C．软骨下骨质硬化
D．关节边缘骨赘形成
答案： a
答案要点：

 
 
39．骨关节病的最早期病变是：
A．软骨的退行性变
B．骨质增生
C．滑膜炎症
D．关节囊纤维变和增厚，关节挛缩
答案： a
答案要点：
40．关于骨关节炎的临床表现错误的是：
A．多见于老年人，女性略多于男性
B．多累及少数关节
C．最常受累的是膝、髋关节
D．关节仅活动时痛
答案： d
答案要点：
41．骨质疏松症发生的主要机理是：
A．缺乏运动
B．性激素缺乏
C．衰老
D．成骨和破骨之间的功能失衡导致骨量的丧失
答案： d
答案要点：
42．因绝经所致的雌激素减少，导致的骨质疏松症是属于：
A．原发性骨质疏松
B．继发性骨质疏松
C．药物性骨质疏松
D．营养性骨质疏松
答案： a
答案要点：
43．绝经期妇女骨质疏松的主要起因是：
A．吸烟
B．雌激素水平下降
C．长期少活动
D．钙缺乏
答案： b

 
 
答案要点：
44．痛风是由于下列何种物质的代谢异常而引起的：
A．钙盐
B．嘌呤
C．钠盐
D．乳酸
答案： b
答案要点：
45．关于痛风错误的是：
A．体内嘌呤代谢紊乱，尿酸在体内过多沉积，引发炎症。
B．多发生在中年男性，常有阳性家族史
C．好发部位是第一跖趾关节
D．起病缓慢，逐渐加重
答案： d
答案要点：
46．疲劳骨折的成因是：
A．直接暴力
B．间接暴力
C．肌肉牵拉力
D．积累性劳损
答案： d
答案要点：
47．下列哪项不是骨折的绝对体征：
A．畸形
B．骨擦音
C．反常活动
D．压痛
答案： d
答案要点：
48．下列哪项不是腰椎间盘患者神经损伤的表现：
A．感觉异常
B．肌力下降
C．反射异常
D．肌张力增高

 
 
答案： d
答案要点：
49．下列哪型颈椎病一经诊断，应尽快手术：
A．神经根型
B．脊髓型
C．交感型
D．椎动脉型
答案： b
答案要点：
50．下列关于类风湿性关节炎正确的是：
A．感染性疾病
B．好发于负重关节
C．侵犯关节多呈对称性
D．多不伴有明显的骨质疏松
答案： c
答案要点：
51．目前诊断骨质疏松症最确切的方法是：
A．普通 X 线摄片法
B．单能或双能的骨密度测定仪
C．CT
D．核磁共振（MRI）
答案： b
答案要点：
52．骨质疏松症的药物治疗，错误的是：
A．雌激素
B．蛋白同化激素
C．钙制剂
D．皮质醇激素
答案： d
答案要点：
53．关于骨折的治疗原则，下列哪项是正确的：
A．复位、固定及内外用药
B．复位、固定及功能锻炼

 
 
C．复位、固定
D．复位、固定及物理治疗
答案： b
答案要点：
54．肩周炎的临床表现不包括：
A．大多有慢性劳损史，发病缓慢，逐渐发展
B．疼痛常剧烈，可向颈、肩胛前臂及手部放射，夜间尤甚
C．肩关节各方向的活动受限
D．常出现患侧上肢感觉运动障碍
答案： d
答案要点：
55．脊髓型颈椎病的诊断依据是：
A．颈肩痛、手麻
B．一侧或双侧上肢麻、持物不稳
C．头痛、眼痛，吞咽困难，面部出汗异常
D．四肢麻或四瘫，出现病理反射，MRI 示有椎间盘突出，硬膜囊受压
答案： d
答案要点：
56．下列有关类风湿性关节炎的叙述何者错误：
A．以滑膜关节发炎为特征
B．可侵犯任何年龄群
C．男性的罹患率较女性高
D．病情会因心身压力而加重
答案： c
答案要点：
57．关于类风湿性关节炎的表现正确的是：
A．本病最终使关节骨性僵直，如掌指关节常强直于桡偏位畸形
B．查体关节部位压痛，主动活动受限，被动活动无异常
C．关节软骨被破坏，关节间隙狭窄，附近的骨质明显硬化
D．15-20%的患者可出现类风湿结节
答案： d
答案要点：
58．痛风患者于急性发作时，最易侵犯何部位：

 
 
A．手指
B．耳上
C．第一跖趾关节
D．膝关节
答案： c
答案要点：
59．教导痛风患者的饮食应特别注意摄取：
A．低脂肪
B．低钠
C．低碳水化合物
D．低嘌呤
答案： d
答案要点：
60．骨折后能自己愈合，主要是由于：
A．骨干和骨端之间有软骨层，软骨层能不断产生新的骨组织
B．骨内有破骨细胞，使骨髓腔增大
C．骨膜内有成骨细胞，能使骨生长和再生
D．骨髓能使骨再生
答案： c
答案要点：
61．考古学家通过分析挖掘出的人骨结构，可以判断该人生前是否从事体力劳动。其主要依据
是：
A．骨松质的多少
B．骨膜的有无
C．骨髓腔的长短
D．骨密质的厚薄
答案： d
答案要点：
62．耻骨骨折患者，骨折断端刺破膀胱，骨折分类应属：
A．闭合骨折
B．裂缝骨折
C．压缩骨折
D．开放骨折
答案： d

 
 
答案要点：
63．男性，42 岁，双髋关节疼痛 2 年，加重 3 个月，并出现跛行，有服用激素和外伤史。初步诊
断：
A．双髋类风湿关节炎
B．创伤性滑膜炎
C．两侧股骨头缺血性坏死
D．结核性髋关节炎
答案： c
答案要点：
64．关于股骨头缺血性坏死的叙述不正确的是：
A．可出现膝关节疼痛症状
B．X 线片可在坏死 2 个月内出现异常表现
C．坏死早期应限制关节负重
D．体格检查可见髋关节活动受限，以内旋及外展活动受限最为明显
答案： b
答案要点：
65．腰椎间盘突出患者，小腿外侧和足背感觉减退，足背伸力下降，反射正常，突出的椎间盘最
可能的是：
A．L2-3
B．L3-4
C．L4-5
D．L5-S1
答案： c
答案要点：
66．下列何者属于关节内韧带:
A．髌韧带
B．腓侧韧带
C．膝交叉韧带
D．股骨头韧带
答案： c
答案要点：
67．黄骨髓的主要功能是:
A．营养骨质
B．产生骨细胞

 
 
C．制造血细胞
D．贮存脂肪
答案： d
答案要点：
68．能作外展内收的关节是:
A．膝关节
B．肘关节
C．桡腕关节
D．踝关节
答案： c
答案要点：
69．下列组成骨的细胞中，其中哪一种细胞最多，且位于骨基质内：
A．骨原细
B．成骨细胞
C．骨细胞
D．破骨细胞
答案： c
答案要点：
70．骨是一个器官，它的构造包括:
A．骨膜、骨髓和骨质
B．骨密质、骨松质、红骨髓、黄骨髓及骨髓
C．骨质、骨髓、骨膜、血管和神经
D．骨质、关节软骨、骨内膜和骨髓
答案： c
答案要点：
71．肘关节属于：
A．球窝关节
B．铰链关节
C．滑动关节
D．鞍状关节
答案： b
答案要点：
72．有氧呼吸过程中不都能够产生:

 
 
A．乳酸
B．丙酮酸
C．脂肪酸
D．CO2
答案： a
答案要点：
73．跖趾关节属于：
A．球窝关节
B．铰链关节
C．滑动关节
D．鞍状关节
答案： d
答案要点：
74．下列何者属于自体免疫疾病：
A．类风湿性关节炎
B．血友病
C．支气管扩张症
D．肝硬化
答案： a
答案要点：
75．成骨细胞成熟后转化为：
A．骨细胞
B．骨原细胞
C．破骨细胞
D．角质
答案： a
答案要点：
六、多选题
1．25 岁后，人体的哪部分骨骼含有红骨髓：
A．椎骨
B．胸骨
C．髂骨
D．尺骨

 
 
答案： abc
答案要点：
2．关于骨质疏松症正确的是：
A．常见于老年人，男性多于女性
B．绝经后骨质疏松症属继发性
C．严重的骨质疏松症可以引起骨折
D． X 线检查可为骨质疏松症的诊断提供依据，但其敏感性低
答案： cd
答案要点：
3．腰椎间盘突出症患者可以存在的体征包括：
A．直腿抬高试验阳性
B．下肢节段性感觉变化
C．下肢肌肉肌力减低
D． Barbinski 征阳性
答案： abc
答案要点：
4．影响骨折愈合的因素包括：
A．年龄
B．营养状况
C．骨折部位的血液供应情况
D．用药情况
答案： abcd
答案要点：
5．下列属于随意肌的是：
A．心肌
B．梨状肌
C．臀大肌
D．股四头肌
答案： bcd
答案要点： 单变多
6．骨折临床表现有三个绝对指征是：
A．畸形
B．弹性固定

 
 
C．反常运动
D．骨摩擦音
答案： acd
答案要点： 增加

































1-7 消化系统
一、单选题
1．食糜的最初形成是在下列哪个部位：
A．食管
B．胃
C．十二指肠
D．空肠
答案： b
答案要点：
2．食物的消化是从下列哪一部位开始的：
A．胃
B．小肠
C．食管
D．口腔
答案： d
答案要点：
3．下列哪项是口腔腔面被覆的上皮：
A．单层扁平上皮
B．复层扁平上皮
C．单层柱状上皮
D．复层柱状上皮
答案： b
答案要点：
4．关于唾液腺的描述，下列哪项是错误的：
A．唾液中水份约占 50％
B．口腔粘膜内有三对大唾液腺，腮腺、颌下腺与舌下腺
C．唾液可以湿润与溶解食物，同时还可以清洁和保护口腔
D．唾液中的唾液淀粉酶具有将淀粉转变为单糖的功能
答案： a
答案要点：
5．食管粘膜属于下列哪种上皮：
A．复层扁平上皮
B．单层扁平上皮
C．柱状上皮

 
 
D．纤毛上皮
答案： a
答案要点：
6．关于食管肌层的描述，下列正确的是：
A．食管的肌层为骨骼肌
B．食管的肌层为平滑肌
C．食管内层平滑肌，外层为骨骼肌
D．食管上 1/3 为骨骼肌，中 1/3 为骨骼肌与平滑肌混合，下 1/3 为平滑肌
答案： d
答案要点：
7．关于食管功能的描述，下列哪项是正确的：
A．研磨食物
B．吸收营养
C．将食团由咽输送到胃
D．消化食物
答案： c
答案要点：
8．关于食管蠕动的描述，正确的是：
A．食管的蠕动总是由吞咽引起的
B．食管的蠕动总是继发性蠕动
C．食管的蠕动分原发性和继发性蠕动
D．食管的蠕动为随机蠕动
答案： c
答案要点：
9．胃的腺体按部位不同可分为：
A．胃底腺、粘膜腺
B．贲门腺、胃体腺
C．小凹腺、固有腺、胃底腺
D．贲门腺、胃底腺和幽门腺
答案： d
答案要点：
10．关于胃腺体的描述，下列哪项是正确的：
A．主细胞分泌盐酸

 
 
B．壁细胞分泌蛋白质
C．壁细胞主要分布于贲门腺
D．粘液细胞分泌的粘液具有润滑和保护胃粘膜的作用
答案： d
答案要点：
11．位于胃底腺底部的细胞是：
A．主细胞
B．潘氏细胞
C．杯状细胞
D．内分泌细胞
答案： a
答案要点：
12．食物消化与吸收的最重要部位是：
A．食管
B．胃
C．小肠
D．大肠
答案： c
答案要点：
13．小肠吸收细胞是：
A．游离面有刷状缘的扁平细胞
B．游离面有刷状缘的柱状细胞
C．游离面有刷状缘的潘氏细胞
D．游离面有刷状缘的粘液细胞
答案： b
答案要点：
14．小肠液含有下列哪种消化酶：
A．胃蛋白酶
B．胰蛋白酶
C．唾液淀粉酶
D．盐酸
答案： b
答案要点：

 
 
15．小肠粘膜上皮不包括：
A．主细胞
B．潘氏细胞
C．杯状细胞
D．内分泌细胞
答案： a
答案要点：
16．十二指肠为小肠的开始段，分为下列哪四部分：
A．上部、降部、横部和斜部
B．斜部、降部、窦部和升部
C．上部、降部、窦部和升部
D．上部、降部、横部和升部
答案： d
答案要点：
17．关于大肠的描述，下列正确的是：
A．盲肠为大肠的起始部，附有阑尾
B．大肠分为盲肠、结肠和肛门三部分
C．结肠有许多吸收细胞
D．结肠分为升结肠、横结肠和降结肠
答案： a
答案要点：
18．下列哪项是肝脏的结构功能单位：
A．肝细胞
B．肝小叶
C．肝叶
D．肝微叶
答案： b
答案要点：
19．关于肝脏的组织学，下列描述正确的是：
A．肝脏表面，可大体分为膈面和腹面
B．肝的脏面被“H”形沟分成四叶，即左叶、右叶、方叶和尾状叶
C．肝门部位仅有神经和肝管及淋巴管等出入
D．肝脏膈面藉镰状韧带将肝分为前、后两叶
答案： b

 
 
答案要点：
20．下列哪项是肝脏的营养血管：
A．肝固有动脉
B．肝静脉
C．门静脉
D．肝胃动脉
答案： a
答案要点：
21．关于胆囊的描述，下列正确的是：
A．位于肝的膈面胆囊窝内
B．分泌胆汁的场所
C．储存胆汁的场所
D．胆囊壁分为粘膜、粘膜下层、肌层和浆膜层
答案： c
答案要点：
22．关于胰腺外分泌的描述，下列正确的是：
A．外分泌部为粘液性复管泡状腺
B．外分泌部分泌的胰液是一种无色无臭的酸性液体
C．胰液中不含电解质
D．胰液中含有胰蛋白酶、胰脂肪酶、胰淀粉酶
答案： d
答案要点：
23．机体最主要的能量来源是：
A．糖
B．蛋白质
C．矿物质
D．维生素
答案： a
答案要点：
24．关于机体的营养代谢，下列哪项描述是正确的：
A．机体所需能量的 30％以上是由食物中的糖提供的
B． 蛋白质的分解不产生能量
C．糖分解为 CO2 和水，释放能量
D．机体中的脂质分为甘油三脂和胆固醇两大部分

 
 
答案： c
答案要点：
25．机体缺乏下列哪种维生素会出现凝血障碍：
A．维生素 A
B．维生素 B
C．维生素 C
D．维生素 K
答案： d
答案要点：
26．下列哪项与幽门螺杆菌的感染无关：
A．非溃疡性消化不良
B．慢性萎缩性胃炎
C．慢性浅表性胃炎
D．胃癌
答案： a
答案要点：
27．符合溃疡性结肠炎的描述是：
A．以肉芽肿形成为特征性病变
B．病变多局限于粘膜和粘膜下层
C．形成大量腺瘤性息肉，呈现本病所特有的卵石征影像
D．由金黄色葡萄球菌感染引起
答案： b
答案要点：
28．下列哪项不是门脉高压的临床表现：
A．脾肿大
B．腹水
C．食管静脉曲张
D．蜘蛛痣
答案： d
答案要点：
29．关于急性胰腺炎的发病，下列正确的描述是：
A．由细菌感染引起
B．由缺血引起

 
 
C．与胃酸分泌过高有关
D．由胰酶自身消化引起
答案： d
答案要点：
30．与急性胰腺炎发病密切有关的是：
A．慢性浅表性胃炎
B．胆石症
C．消化性溃疡
D．非溃疡性消化不良
答案： b
答案要点：
31．关于肝脏在糖代谢中的作用，下列正确的是：
A．肝脏对糖代谢的主要作用在于维持血糖浓度的恒定
B．血糖浓度升高时，肝糖原分解加速
C．当血糖浓度降低时，肝糖原合成加速
D．肝内储存糖原约为肝重的 10％～20％
答案： a
答案要点：
32．___是脂溶性维生素吸收的重要条件，由___合成和分泌。
A．胆汁酸，肝脏
B．胆汁酸，胆囊
C．胆固醇，肝脏
D．胆固醇，胆囊
答案： a
答案要点：
33．关于反流性食管炎的发病机制，下列描述正确的是：
A．幽门括约肌不适当松弛
B．食管上皮更新障碍
C．食管下段粘液分泌减少
D．一过性下食管括约肌松弛增加
答案： d
答案要点：
34．关于幽门螺杆菌的描述，下列错误的是：

 
 
A．革兰氏阴性杆菌
B．人群中的感染率超过 50%
C．菌体依靠鞭毛运动
D．感染后不影响胃酸分泌
答案： d
答案要点：
35．下列哪个部位是消化性溃疡最常见的部位：
A．十二指肠降部
B．十二指肠升部
C．十二指肠球部
D．胃体大弯侧
答案： c
答案要点：
36．关于十二指肠溃疡的描述，下列错误的是：
A．多位于十二指肠球部
B．直径多在 1cm 以内
C．易发生癌变
D．易合并穿孔
答案： c
答案要点：
37．下列属于肠易激综合征患者腹痛的特点是：
A．部位固定
B．进食后缓解
C．常在睡眠中痛醒
D．多于排便或排气后缓解
答案： d
答案要点：
38．关于 Crohn’s 病的描述，下列不正确的是：
A．只累及回肠
B．呈节段性分布
C．常呈慢性经过
D．肠粘膜呈鹅卵石状外观
答案： a
答案要点：

 
 
39．关于胆石症病因的描述，下列不正确是：
A．胆汁理化性状的改变
B．胆汁淤滞
C．细菌感染
D．钙质摄入过多
答案： d
答案要点：
40．我国病毒性肝炎最常见的病原体是：
A．HAV
B．HBV
C．HCV
D．HDV
答案： b
答案要点：
41．甲型肝炎病毒（HAV）的主要传播途径是：
A．经血传播
B．经消化道传播
C．经呼吸道传播
D．性传播
答案： b
答案要点：
42．丙型肝炎病毒（HCV）的主要传播途径是：
A．经血传播
B．经消化道传播
C．经呼吸道传播
D．性传播
答案： a
答案要点：
43．健康携带者多见于：
A．HBV 感染
B．HCV 感染
C．HAV 感染
D．HEV 感染
答案： a

 
 
答案要点：
44．我国肝硬化最常见的原因是：
A．慢性酒精中毒
B．营养缺乏
C．毒物中毒
D．病毒性肝炎
答案： d
答案要点：
45．下列哪项药物是质子泵抑制剂：
A．雷尼替丁
B．氢氧化镁
C．美贝维林
D．奥美拉唑
答案： d
答案要点：
46．下列哪项药物是胃肠道抗动力药物：
A．氢氧化镁
B． 多潘立酮
C．法莫替丁
D．洛哌丁胺
答案： d
答案要点：
47．下列哪种药物常用于肠易激综合征的治疗：
A．氢氧化镁
B．匹维溴胺
C．美沙拉嗪
D．硫糖铝
答案： b
答案要点：
48．下列哪项与消化性溃疡的发生无关：
A．幽门螺杆菌感染
B．吸烟
C．胃窦部壁细胞减少，功能减退
D．正常粘膜屏障被破坏

 
 
答案： c
答案要点：
49．下列临床表现中，哪项不符合非溃疡性消化不良：
A．上腹隐痛
B．食欲减退
C．贫血
D．恶心、呕吐
答案： c
答案要点：
50．肠易激综合征的发病与下列哪项无关：
A．胃肠道运动功能失常
B．内脏敏感性增高
C．甲状腺功能亢进
D．肠道感染后
答案： c
答案要点：
51．胃粘膜表面的粘液是下列哪些细胞分泌的：
A．胃粘膜表面上皮细胞、贲门腺、幽门腺及胃底腺颈粘液细胞
B．胃粘膜表面上皮细胞、贲门腺、幽门腺及胃体腺颈粘液细胞
C．胃粘膜表面内皮细胞、贲门腺、幽门腺及胃底腺颈粘液细胞
D．胃粘膜表面内皮细胞、贲门腺、幽门腺及胃体腺颈粘液细胞
答案： a
答案要点：
52．关于肝脏在维生素代谢中的意义，下列描述错误的是：
A．肝脏是维生素 A、K 及 B12 的主要储存场所
B．肝脏参与合成维生素 D
C．肝脏是体内含维生素较多的器官
D．肝脏所分泌的胆汁酸盐可协助水溶性维生素的吸收
答案： d
答案要点：
53．关于胃的描述以下哪项是正确的：
A．胃的形状和大小是不变的
B．胃分为胃体和胃底两部分

 
 
C．胃有大弯和小弯
D．胃有左壁和右壁
答案： c
答案要点：
54．关于胃的描述以下哪一项描述是错误的：
A．主细胞是产生和分泌胃蛋白酶原的细胞
B．胃蛋白酶原在胃酸的作用下转变为具有活性的胃蛋白酶
C．盐酸不是胃液的重要组成部分
D．粘液与胃粘膜细胞分泌的 HCO3－-一起，构成粘液－碳酸氢盐屏障防止胃粘膜的损伤
答案： c
答案要点：
55．以下有关小肠上皮的吸收细胞的描述哪一条是正确的：
A．鳞状上皮细胞
B．仅占上皮细胞总数的 10％
C．吸收细胞的游离面有刷状缘，可以阻止肠腔内外物质通透
D．吸收细胞的侧面在靠近肠腔侧与毗邻的细胞形成连接复合体，它包括多种形式的细胞连接，
起到维系上皮完整性的作用。
答案： d
答案要点：
56．关于肝脏在脂类代谢中的作用，哪一条叙述是错误的：
A．肝脏还是合成磷脂的重要场所
B．胆固醇的合成和酯化主要是在胆囊内进行的
C．肝脏还可以利用糖及某些氨基酸合成脂类
D．食物中的脂类，需要经过肝脏的同化作用，改造为体脂
答案： b
答案要点：
57．下面关于胆囊或胆管的描述哪一条是正确的：
A．正常人的胆囊内可容纳 200ml～500ml 胆汁
B．胆囊和输胆管道系统的功能是将肝脏所产生的胆汁输送至胃
C．进食高脂肪食物后，小肠内分泌细胞分泌胆囊素，刺激胆囊肌层收缩，排出胆汁
D．胆囊具有稀释胆汁功能，上皮细胞分泌无机盐和水，使胆汁稀释
答案： c
答案要点：

 
 
58．以下有关新陈代谢的描述哪一条是错误的：
A．机体所需能量的 70％以上是由食物中的糖提供的
B．糖在唾液淀粉酶和胰淀粉酶的作用下分解为 CO2 和水，释放能量
C．机体中的脂质分为组织脂质和储存脂质两大部分
D．体内可利用的氨基酸唯一来源是食物蛋白质被消化后产生的氨基酸
答案： d
答案要点：
59．下面关于肝小叶的描述哪一条是错误的：
A．肝的结构功能单位
B．典型的肝小叶为多角棱柱状
C．肝细胞是构成肝小叶的主要成分
D．相邻肝小叶间可见肝血窦
答案： d
答案要点：
60．下面那一型的肝炎主要经胃肠道传染：
A．甲型
B．乙型
C．丙型
D．丁型
答案： a
答案要点：
61．消化系统的组成包括：
A．消化道和消化腺
B．胃、肠、肝、胰
C．口腔、食道、胃、小肠、大肠
D．肝、胰、胆囊和小的消化腺
答案： a
答案要点：
62．食物的消化是从___开始的 。
A．胃
B．小肠
C．食管
D．口腔
答案： d

 
 
答案要点：
63．胃位于___。
A．右上腹
B．中上腹
C．左下腹
D．大部分位于左季肋区，小部分位于腹上区
答案： d
答案要点：
64．小肠是___。
A．消化道最膨大的一段
B．消化道中最长的一段
C．分为空肠和回肠
D．仅位于腹腔
答案： b
答案要点：
65．以下关于小肠的描述哪一条是错误的：
A．小肠是食物消化与吸收的最重要部位
B．小肠内含有大量的小肠液，成人每日分泌约 1-3L 的小肠液
C．小肠还是一个重要的内分泌器官，许多消化道激素在这里产生
D．食物通过小肠后，仍留下许多营养物质，由大肠吸收
答案： d
答案要点：
66．关于新陈代谢下面哪一条描述是错误的：
A．生活在适宜环境中的生物体，总是在不断地进行新陈代谢
B．新陈代谢包括两个过程：合成代谢和分解代谢
C．机体能量的主要来源是糖、蛋白质、水
D．物质分解时释放的能量，除用于合成体内的新物质外，还用于生物做各种外功或向周围环境
发散。
答案： c
答案要点：
67．黄疸的英文是___。
A．Gallstones
B．Jaundice
C．Antacids

 
 
D．PPI's
答案： b
答案要点：
68．消化系统的主要功能是：
A．消化
B．吸收
C．消化和吸收
D．食物进行分解加工，取其精华，向血液循环内输送，去其糟粕，以粪便形式排出体外
答案： d
答案要点：
69．食管的功能是：
A．粉碎食物
B．吸收营养
C．将食团由咽输送到胃
D．消化食物
答案： c
答案要点：
70．胃的功能主要是___。
A．研磨食物
B．吸收营养
C．储存和消化食物
D．消化食物和吸收营养
答案： c
答案要点：
71．肠易激综合症是的英文缩写是：
A．PU
B．LES
C．IBS
D．LC
答案： c
答案要点：
72．小肠液含有以下哪种消化酶：
A．胃蛋白酶

 
 
B．胰蛋白酶
C．唾液淀粉酶
D．盐酸
答案： b
答案要点：
73．以下有关肝脏的描述哪一条是正确的：
A．仅次于胰，是人体第二大腺体
B．大部分位于左上腹
C．位置不随着呼吸、体位改变而变化
D．重量约为 1300g 左右，为体重的 1/50
答案： d
答案要点：
74．以下有关胆囊的描述哪一条是正确的：
A．呈梨形，位于肝的膈面胆囊窝内
B．分泌胆汁的场所
C．储存胆汁的场所
D．胆囊壁分为粘膜、粘膜下层、肌层和浆膜层
答案： c
答案要点：
75．以下有关胰腺的描述哪一条是正确的：
A．是腹腔内器官
B．分为头、体、尾三部分
C．来源于中胚层的腺体
D．由内分泌部和外分泌部组成
答案： d
答案要点：
76．胃是消化道最膨大的一段，上端通过___与食管相连。
A．贲门
B．幽门
C．胃门
D．肠门
答案： a
答案要点：

 
 
77．___是人体最大的腺体。
A．脾脏
B．甲状腺
C．胰腺
D．肝脏
答案： d
答案要点：
六、多选题
1．下列描述正确的是：
A．小肠粘膜形成许多环形皱襞和大量的小肠绒毛
B．小肠是完成食物消化和吸收的重要器官
C．环形皱襞和绒毛以及微绒毛可使粘膜的表面积缩小从而强化消化功能
D．小肠的粘膜由肠上皮、固有膜和粘膜肌层组成。
答案： abd
答案要点：
2．关于十二指肠，下列描述错误的是：
A．分为上部、降部、升部
B．胆总管与胰管会合，穿过十二指肠降部左后壁
C．十二指肠和空肠以 Treitz 韧带为界
D．降部有小血管穿经肠壁为十二指肠溃疡好发部位
答案： ad
答案要点：
3．关于结肠的主要功能，下列描述正确的是：
A．吸收肠内容物中的水份和电解质
B．完成对食物残渣的加工，形成粪便
C．可使毒物和废物转变为无毒或毒性较小的物质，随粪便排出
D．结肠内的共生菌能产生维生素 K 和维生素 B 复合物，并由肠粘膜吸收
答案： abd
答案要点：
4．关于肝脏血流的描述，下列错误的是：
A．肝固有动脉是肝的功能血管
B．门静脉是肝的营养血管
C．肝固有动脉，主要收集消化道的回心血

 
 
D．门静脉内流动的是动脉血
答案： abcd
答案要点：
5．关于肝脏的功能，以下描述正确的是：
A．肝脏是合成蛋白质的重要场所
B．肝脏与蛋白质的分解无关
C．具有生物转化功能
D．肝脏是合成胆汁酸的唯一器官
答案： acd
答案要点：
6．关于肝脏功能的描述，下列正确的是：
A．肝脏能够合成尿素
B．肝脏是合成和储备糖原的场所
C．肝脏具有生物转化功能
D．肝脏具有分泌和排泄功能
答案： abcd
答案要点：
7．下列哪些是侵入性的幽门螺杆菌检测方法：
A．血清学检测方法
B．组织学检测
C．快速尿素酶试验
D．粪便抗原检测
答案： bc
答案要点：
8．慢性萎缩性胃炎的胃镜病变特点是：
A．胃粘膜薄而平滑
B．粘膜呈苍白或灰白色
C．粘膜表面息肉形成，呈现本病所特有的卵石征影像
D．粘膜下血管网可见
答案： abd
答案要点：
9．关于脂类代谢，下列描述正确的是：
A．肝脏是合成磷脂的重要场所

 
 
B．胆固醇的合成主要在肝脏完成
C．胆固醇的酯化主要在胆囊内进行
D．肝脏可利用糖及某些氨基酸合成脂类
答案： abd
答案要点：
10．胃食管反流病包括：
A．反流性食管炎
B．Barrett’s 食管
C．胆汁反流性胃炎
D． 内镜阴性的胃食管反流病
答案： abd
答案要点：
11．下列哪些是慢性胃炎的病因：
A．腐蚀性化学药物
B．金黄色葡萄球菌感染
C．幽门螺杆菌感染
D．免疫因素
答案： cd
答案要点：
12．下列哪些是十二指肠溃疡的并发症：
A．幽门梗阻
B．穿孔
C．癌变
D．出血
答案： abd
答案要点：
13．乙型肝炎病毒的传播途径有：
A．经输血和血制品传播
B．经密切接触传播
C．经消化道传播
D．母婴垂直传播
答案： abd
答案要点：

 
 
14．关于肝硬化的描述，下列正确的是：
A．肝脏表面呈结节状
B．肝小叶形成
C．可由病毒性肝炎引起
D．可由长期饮酒引起
答案： acd
答案要点：
15．关于多潘立酮的药理作用，下列描述正确的是：
A．5-羟色胺受体的激动剂
B．不透过血脑屏障
C．可用于功能性消化不良所致的恶心、呕吐
D．可减少胃酸分泌
答案： bc
答案要点：
16．下列哪些药物是缓泻剂：
A．氢氧化镁
B．乳果糖
C．美贝维林
D．硫酸镁
答案： bd
答案要点：
17．门静脉高压症可引起：
A．脾肿大
B．黄疸
C．腹水
D．上消化道大出血
答案： acd
答案要点：


























































1-7 消化系统
一、单选题
1．食糜的最初形成是在下列哪个部位：
A．食管
B．胃
C．十二指肠
D．空肠
答案： b
答案要点：
2．食物的消化是从下列哪一部位开始的：
A．胃
B．小肠
C．食管
D．口腔
答案： d
答案要点：
3．下列哪项是口腔腔面被覆的上皮：
A．单层扁平上皮
B．复层扁平上皮
C．单层柱状上皮
D．复层柱状上皮
答案： b
答案要点：
4．关于唾液腺的描述，下列哪项是错误的：
A．唾液中水份约占 50％
B．口腔粘膜内有三对大唾液腺，腮腺、颌下腺与舌下腺
C．唾液可以湿润与溶解食物，同时还可以清洁和保护口腔
D．唾液中的唾液淀粉酶具有将淀粉转变为单糖的功能
答案： a
答案要点：
5．食管粘膜属于下列哪种上皮：
A．复层扁平上皮
B．单层扁平上皮
C．柱状上皮

 
 
D．纤毛上皮
答案： a
答案要点：
6．关于食管肌层的描述，下列正确的是：
A．食管的肌层为骨骼肌
B．食管的肌层为平滑肌
C．食管内层平滑肌，外层为骨骼肌
D．食管上 1/3 为骨骼肌，中 1/3 为骨骼肌与平滑肌混合，下 1/3 为平滑肌
答案： d
答案要点：
7．关于食管功能的描述，下列哪项是正确的：
A．研磨食物
B．吸收营养
C．将食团由咽输送到胃
D．消化食物
答案： c
答案要点：
8．关于食管蠕动的描述，正确的是：
A．食管的蠕动总是由吞咽引起的
B．食管的蠕动总是继发性蠕动
C．食管的蠕动分原发性和继发性蠕动
D．食管的蠕动为随机蠕动
答案： c
答案要点：
9．胃的腺体按部位不同可分为：
A．胃底腺、粘膜腺
B．贲门腺、胃体腺
C．小凹腺、固有腺、胃底腺
D．贲门腺、胃底腺和幽门腺
答案： d
答案要点：
10．关于胃腺体的描述，下列哪项是正确的：
A．主细胞分泌盐酸

 
 
B．壁细胞分泌蛋白质
C．壁细胞主要分布于贲门腺
D．粘液细胞分泌的粘液具有润滑和保护胃粘膜的作用
答案： d
答案要点：
11．位于胃底腺底部的细胞是：
A．主细胞
B．潘氏细胞
C．杯状细胞
D．内分泌细胞
答案： a
答案要点：
12．食物消化与吸收的最重要部位是：
A．食管
B．胃
C．小肠
D．大肠
答案： c
答案要点：
13．小肠吸收细胞是：
A．游离面有刷状缘的扁平细胞
B．游离面有刷状缘的柱状细胞
C．游离面有刷状缘的潘氏细胞
D．游离面有刷状缘的粘液细胞
答案： b
答案要点：
14．小肠液含有下列哪种消化酶：
A．胃蛋白酶
B．胰蛋白酶
C．唾液淀粉酶
D．盐酸
答案： b
答案要点：

 
 
15．小肠粘膜上皮不包括：
A．主细胞
B．潘氏细胞
C．杯状细胞
D．内分泌细胞
答案： a
答案要点：
16．十二指肠为小肠的开始段，分为下列哪四部分：
A．上部、降部、横部和斜部
B．斜部、降部、窦部和升部
C．上部、降部、窦部和升部
D．上部、降部、横部和升部
答案： d
答案要点：
17．关于大肠的描述，下列正确的是：
A．盲肠为大肠的起始部，附有阑尾
B．大肠分为盲肠、结肠和肛门三部分
C．结肠有许多吸收细胞
D．结肠分为升结肠、横结肠和降结肠
答案： a
答案要点：
18．下列哪项是肝脏的结构功能单位：
A．肝细胞
B．肝小叶
C．肝叶
D．肝微叶
答案： b
答案要点：
19．关于肝脏的组织学，下列描述正确的是：
A．肝脏表面，可大体分为膈面和腹面
B．肝的脏面被“H”形沟分成四叶，即左叶、右叶、方叶和尾状叶
C．肝门部位仅有神经和肝管及淋巴管等出入
D．肝脏膈面藉镰状韧带将肝分为前、后两叶
答案： b

 
 
答案要点：
20．下列哪项是肝脏的营养血管：
A．肝固有动脉
B．肝静脉
C．门静脉
D．肝胃动脉
答案： a
答案要点：
21．关于胆囊的描述，下列正确的是：
A．位于肝的膈面胆囊窝内
B．分泌胆汁的场所
C．储存胆汁的场所
D．胆囊壁分为粘膜、粘膜下层、肌层和浆膜层
答案： c
答案要点：
22．关于胰腺外分泌的描述，下列正确的是：
A．外分泌部为粘液性复管泡状腺
B．外分泌部分泌的胰液是一种无色无臭的酸性液体
C．胰液中不含电解质
D．胰液中含有胰蛋白酶、胰脂肪酶、胰淀粉酶
答案： d
答案要点：
23．机体最主要的能量来源是：
A．糖
B．蛋白质
C．矿物质
D．维生素
答案： a
答案要点：
24．关于机体的营养代谢，下列哪项描述是正确的：
A．机体所需能量的 30％以上是由食物中的糖提供的
B． 蛋白质的分解不产生能量
C．糖分解为 CO2 和水，释放能量
D．机体中的脂质分为甘油三脂和胆固醇两大部分

 
 
答案： c
答案要点：
25．机体缺乏下列哪种维生素会出现凝血障碍：
A．维生素 A
B．维生素 B
C．维生素 C
D．维生素 K
答案： d
答案要点：
26．下列哪项与幽门螺杆菌的感染无关：
A．非溃疡性消化不良
B．慢性萎缩性胃炎
C．慢性浅表性胃炎
D．胃癌
答案： a
答案要点：
27．符合溃疡性结肠炎的描述是：
A．以肉芽肿形成为特征性病变
B．病变多局限于粘膜和粘膜下层
C．形成大量腺瘤性息肉，呈现本病所特有的卵石征影像
D．由金黄色葡萄球菌感染引起
答案： b
答案要点：
28．下列哪项不是门脉高压的临床表现：
A．脾肿大
B．腹水
C．食管静脉曲张
D．蜘蛛痣
答案： d
答案要点：
29．关于急性胰腺炎的发病，下列正确的描述是：
A．由细菌感染引起
B．由缺血引起

 
 
C．与胃酸分泌过高有关
D．由胰酶自身消化引起
答案： d
答案要点：
30．与急性胰腺炎发病密切有关的是：
A．慢性浅表性胃炎
B．胆石症
C．消化性溃疡
D．非溃疡性消化不良
答案： b
答案要点：
31．关于肝脏在糖代谢中的作用，下列正确的是：
A．肝脏对糖代谢的主要作用在于维持血糖浓度的恒定
B．血糖浓度升高时，肝糖原分解加速
C．当血糖浓度降低时，肝糖原合成加速
D．肝内储存糖原约为肝重的 10％～20％
答案： a
答案要点：
32．___是脂溶性维生素吸收的重要条件，由___合成和分泌。
A．胆汁酸，肝脏
B．胆汁酸，胆囊
C．胆固醇，肝脏
D．胆固醇，胆囊
答案： a
答案要点：
33．关于反流性食管炎的发病机制，下列描述正确的是：
A．幽门括约肌不适当松弛
B．食管上皮更新障碍
C．食管下段粘液分泌减少
D．一过性下食管括约肌松弛增加
答案： d
答案要点：
34．关于幽门螺杆菌的描述，下列错误的是：

 
 
A．革兰氏阴性杆菌
B．人群中的感染率超过 50%
C．菌体依靠鞭毛运动
D．感染后不影响胃酸分泌
答案： d
答案要点：
35．下列哪个部位是消化性溃疡最常见的部位：
A．十二指肠降部
B．十二指肠升部
C．十二指肠球部
D．胃体大弯侧
答案： c
答案要点：
36．关于十二指肠溃疡的描述，下列错误的是：
A．多位于十二指肠球部
B．直径多在 1cm 以内
C．易发生癌变
D．易合并穿孔
答案： c
答案要点：
37．下列属于肠易激综合征患者腹痛的特点是：
A．部位固定
B．进食后缓解
C．常在睡眠中痛醒
D．多于排便或排气后缓解
答案： d
答案要点：
38．关于 Crohn’s 病的描述，下列不正确的是：
A．只累及回肠
B．呈节段性分布
C．常呈慢性经过
D．肠粘膜呈鹅卵石状外观
答案： a
答案要点：

 
 
39．关于胆石症病因的描述，下列不正确是：
A．胆汁理化性状的改变
B．胆汁淤滞
C．细菌感染
D．钙质摄入过多
答案： d
答案要点：
40．我国病毒性肝炎最常见的病原体是：
A．HAV
B．HBV
C．HCV
D．HDV
答案： b
答案要点：
41．甲型肝炎病毒（HAV）的主要传播途径是：
A．经血传播
B．经消化道传播
C．经呼吸道传播
D．性传播
答案： b
答案要点：
42．丙型肝炎病毒（HCV）的主要传播途径是：
A．经血传播
B．经消化道传播
C．经呼吸道传播
D．性传播
答案： a
答案要点：
43．健康携带者多见于：
A．HBV 感染
B．HCV 感染
C．HAV 感染
D．HEV 感染
答案： a

 
 
答案要点：
44．我国肝硬化最常见的原因是：
A．慢性酒精中毒
B．营养缺乏
C．毒物中毒
D．病毒性肝炎
答案： d
答案要点：
45．下列哪项药物是质子泵抑制剂：
A．雷尼替丁
B．氢氧化镁
C．美贝维林
D．奥美拉唑
答案： d
答案要点：
46．下列哪项药物是胃肠道抗动力药物：
A．氢氧化镁
B． 多潘立酮
C．法莫替丁
D．洛哌丁胺
答案： d
答案要点：
47．下列哪种药物常用于肠易激综合征的治疗：
A．氢氧化镁
B．匹维溴胺
C．美沙拉嗪
D．硫糖铝
答案： b
答案要点：
48．下列哪项与消化性溃疡的发生无关：
A．幽门螺杆菌感染
B．吸烟
C．胃窦部壁细胞减少，功能减退
D．正常粘膜屏障被破坏

 
 
答案： c
答案要点：
49．下列临床表现中，哪项不符合非溃疡性消化不良：
A．上腹隐痛
B．食欲减退
C．贫血
D．恶心、呕吐
答案： c
答案要点：
50．肠易激综合征的发病与下列哪项无关：
A．胃肠道运动功能失常
B．内脏敏感性增高
C．甲状腺功能亢进
D．肠道感染后
答案： c
答案要点：
51．胃粘膜表面的粘液是下列哪些细胞分泌的：
A．胃粘膜表面上皮细胞、贲门腺、幽门腺及胃底腺颈粘液细胞
B．胃粘膜表面上皮细胞、贲门腺、幽门腺及胃体腺颈粘液细胞
C．胃粘膜表面内皮细胞、贲门腺、幽门腺及胃底腺颈粘液细胞
D．胃粘膜表面内皮细胞、贲门腺、幽门腺及胃体腺颈粘液细胞
答案： a
答案要点：
52．关于肝脏在维生素代谢中的意义，下列描述错误的是：
A．肝脏是维生素 A、K 及 B12 的主要储存场所
B．肝脏参与合成维生素 D
C．肝脏是体内含维生素较多的器官
D．肝脏所分泌的胆汁酸盐可协助水溶性维生素的吸收
答案： d
答案要点：
53．关于胃的描述以下哪项是正确的：
A．胃的形状和大小是不变的
B．胃分为胃体和胃底两部分

 
 
C．胃有大弯和小弯
D．胃有左壁和右壁
答案： c
答案要点：
54．关于胃的描述以下哪一项描述是错误的：
A．主细胞是产生和分泌胃蛋白酶原的细胞
B．胃蛋白酶原在胃酸的作用下转变为具有活性的胃蛋白酶
C．盐酸不是胃液的重要组成部分
D．粘液与胃粘膜细胞分泌的 HCO3－-一起，构成粘液－碳酸氢盐屏障防止胃粘膜的损伤
答案： c
答案要点：
55．以下有关小肠上皮的吸收细胞的描述哪一条是正确的：
A．鳞状上皮细胞
B．仅占上皮细胞总数的 10％
C．吸收细胞的游离面有刷状缘，可以阻止肠腔内外物质通透
D．吸收细胞的侧面在靠近肠腔侧与毗邻的细胞形成连接复合体，它包括多种形式的细胞连接，
起到维系上皮完整性的作用。
答案： d
答案要点：
56．关于肝脏在脂类代谢中的作用，哪一条叙述是错误的：
A．肝脏还是合成磷脂的重要场所
B．胆固醇的合成和酯化主要是在胆囊内进行的
C．肝脏还可以利用糖及某些氨基酸合成脂类
D．食物中的脂类，需要经过肝脏的同化作用，改造为体脂
答案： b
答案要点：
57．下面关于胆囊或胆管的描述哪一条是正确的：
A．正常人的胆囊内可容纳 200ml～500ml 胆汁
B．胆囊和输胆管道系统的功能是将肝脏所产生的胆汁输送至胃
C．进食高脂肪食物后，小肠内分泌细胞分泌胆囊素，刺激胆囊肌层收缩，排出胆汁
D．胆囊具有稀释胆汁功能，上皮细胞分泌无机盐和水，使胆汁稀释
答案： c
答案要点：

 
 
58．以下有关新陈代谢的描述哪一条是错误的：
A．机体所需能量的 70％以上是由食物中的糖提供的
B．糖在唾液淀粉酶和胰淀粉酶的作用下分解为 CO2 和水，释放能量
C．机体中的脂质分为组织脂质和储存脂质两大部分
D．体内可利用的氨基酸唯一来源是食物蛋白质被消化后产生的氨基酸
答案： d
答案要点：
59．下面关于肝小叶的描述哪一条是错误的：
A．肝的结构功能单位
B．典型的肝小叶为多角棱柱状
C．肝细胞是构成肝小叶的主要成分
D．相邻肝小叶间可见肝血窦
答案： d
答案要点：
60．下面那一型的肝炎主要经胃肠道传染：
A．甲型
B．乙型
C．丙型
D．丁型
答案： a
答案要点：
61．消化系统的组成包括：
A．消化道和消化腺
B．胃、肠、肝、胰
C．口腔、食道、胃、小肠、大肠
D．肝、胰、胆囊和小的消化腺
答案： a
答案要点：
62．食物的消化是从___开始的 。
A．胃
B．小肠
C．食管
D．口腔
答案： d

 
 
答案要点：
63．胃位于___。
A．右上腹
B．中上腹
C．左下腹
D．大部分位于左季肋区，小部分位于腹上区
答案： d
答案要点：
64．小肠是___。
A．消化道最膨大的一段
B．消化道中最长的一段
C．分为空肠和回肠
D．仅位于腹腔
答案： b
答案要点：
65．以下关于小肠的描述哪一条是错误的：
A．小肠是食物消化与吸收的最重要部位
B．小肠内含有大量的小肠液，成人每日分泌约 1-3L 的小肠液
C．小肠还是一个重要的内分泌器官，许多消化道激素在这里产生
D．食物通过小肠后，仍留下许多营养物质，由大肠吸收
答案： d
答案要点：
66．关于新陈代谢下面哪一条描述是错误的：
A．生活在适宜环境中的生物体，总是在不断地进行新陈代谢
B．新陈代谢包括两个过程：合成代谢和分解代谢
C．机体能量的主要来源是糖、蛋白质、水
D．物质分解时释放的能量，除用于合成体内的新物质外，还用于生物做各种外功或向周围环境
发散。
答案： c
答案要点：
67．黄疸的英文是___。
A．Gallstones
B．Jaundice
C．Antacids

 
 
D．PPI's
答案： b
答案要点：
68．消化系统的主要功能是：
A．消化
B．吸收
C．消化和吸收
D．食物进行分解加工，取其精华，向血液循环内输送，去其糟粕，以粪便形式排出体外
答案： d
答案要点：
69．食管的功能是：
A．粉碎食物
B．吸收营养
C．将食团由咽输送到胃
D．消化食物
答案： c
答案要点：
70．胃的功能主要是___。
A．研磨食物
B．吸收营养
C．储存和消化食物
D．消化食物和吸收营养
答案： c
答案要点：
71．肠易激综合症是的英文缩写是：
A．PU
B．LES
C．IBS
D．LC
答案： c
答案要点：
72．小肠液含有以下哪种消化酶：
A．胃蛋白酶

 
 
B．胰蛋白酶
C．唾液淀粉酶
D．盐酸
答案： b
答案要点：
73．以下有关肝脏的描述哪一条是正确的：
A．仅次于胰，是人体第二大腺体
B．大部分位于左上腹
C．位置不随着呼吸、体位改变而变化
D．重量约为 1300g 左右，为体重的 1/50
答案： d
答案要点：
74．以下有关胆囊的描述哪一条是正确的：
A．呈梨形，位于肝的膈面胆囊窝内
B．分泌胆汁的场所
C．储存胆汁的场所
D．胆囊壁分为粘膜、粘膜下层、肌层和浆膜层
答案： c
答案要点：
75．以下有关胰腺的描述哪一条是正确的：
A．是腹腔内器官
B．分为头、体、尾三部分
C．来源于中胚层的腺体
D．由内分泌部和外分泌部组成
答案： d
答案要点：
76．胃是消化道最膨大的一段，上端通过___与食管相连。
A．贲门
B．幽门
C．胃门
D．肠门
答案： a
答案要点：

 
 
77．___是人体最大的腺体。
A．脾脏
B．甲状腺
C．胰腺
D．肝脏
答案： d
答案要点：
六、多选题
1．下列描述正确的是：
A．小肠粘膜形成许多环形皱襞和大量的小肠绒毛
B．小肠是完成食物消化和吸收的重要器官
C．环形皱襞和绒毛以及微绒毛可使粘膜的表面积缩小从而强化消化功能
D．小肠的粘膜由肠上皮、固有膜和粘膜肌层组成。
答案： abd
答案要点：
2．关于十二指肠，下列描述错误的是：
A．分为上部、降部、升部
B．胆总管与胰管会合，穿过十二指肠降部左后壁
C．十二指肠和空肠以 Treitz 韧带为界
D．降部有小血管穿经肠壁为十二指肠溃疡好发部位
答案： ad
答案要点：
3．关于结肠的主要功能，下列描述正确的是：
A．吸收肠内容物中的水份和电解质
B．完成对食物残渣的加工，形成粪便
C．可使毒物和废物转变为无毒或毒性较小的物质，随粪便排出
D．结肠内的共生菌能产生维生素 K 和维生素 B 复合物，并由肠粘膜吸收
答案： abd
答案要点：
4．关于肝脏血流的描述，下列错误的是：
A．肝固有动脉是肝的功能血管
B．门静脉是肝的营养血管
C．肝固有动脉，主要收集消化道的回心血

 
 
D．门静脉内流动的是动脉血
答案： abcd
答案要点：
5．关于肝脏的功能，以下描述正确的是：
A．肝脏是合成蛋白质的重要场所
B．肝脏与蛋白质的分解无关
C．具有生物转化功能
D．肝脏是合成胆汁酸的唯一器官
答案： acd
答案要点：
6．关于肝脏功能的描述，下列正确的是：
A．肝脏能够合成尿素
B．肝脏是合成和储备糖原的场所
C．肝脏具有生物转化功能
D．肝脏具有分泌和排泄功能
答案： abcd
答案要点：
7．下列哪些是侵入性的幽门螺杆菌检测方法：
A．血清学检测方法
B．组织学检测
C．快速尿素酶试验
D．粪便抗原检测
答案： bc
答案要点：
8．慢性萎缩性胃炎的胃镜病变特点是：
A．胃粘膜薄而平滑
B．粘膜呈苍白或灰白色
C．粘膜表面息肉形成，呈现本病所特有的卵石征影像
D．粘膜下血管网可见
答案： abd
答案要点：
9．关于脂类代谢，下列描述正确的是：
A．肝脏是合成磷脂的重要场所

 
 
B．胆固醇的合成主要在肝脏完成
C．胆固醇的酯化主要在胆囊内进行
D．肝脏可利用糖及某些氨基酸合成脂类
答案： abd
答案要点：
10．胃食管反流病包括：
A．反流性食管炎
B．Barrett’s 食管
C．胆汁反流性胃炎
D． 内镜阴性的胃食管反流病
答案： abd
答案要点：
11．下列哪些是慢性胃炎的病因：
A．腐蚀性化学药物
B．金黄色葡萄球菌感染
C．幽门螺杆菌感染
D．免疫因素
答案： cd
答案要点：
12．下列哪些是十二指肠溃疡的并发症：
A．幽门梗阻
B．穿孔
C．癌变
D．出血
答案： abd
答案要点：
13．乙型肝炎病毒的传播途径有：
A．经输血和血制品传播
B．经密切接触传播
C．经消化道传播
D．母婴垂直传播
答案： abd
答案要点：

 
 
14．关于肝硬化的描述，下列正确的是：
A．肝脏表面呈结节状
B．肝小叶形成
C．可由病毒性肝炎引起
D．可由长期饮酒引起
答案： acd
答案要点：
15．关于多潘立酮的药理作用，下列描述正确的是：
A．5-羟色胺受体的激动剂
B．不透过血脑屏障
C．可用于功能性消化不良所致的恶心、呕吐
D．可减少胃酸分泌
答案： bc
答案要点：
16．下列哪些药物是缓泻剂：
A．氢氧化镁
B．乳果糖
C．美贝维林
D．硫酸镁
答案： bd
答案要点：
17．门静脉高压症可引起：
A．脾肿大
B．黄疸
C．腹水
D．上消化道大出血
答案： acd
答案要点：





















































1-8 泌尿系统
一、单选题
1．泌尿系统包括：
A．肾、输尿管、膀胱和尿道
B．肾单位
C．膀胱和尿道
D．以上都不对
答案： a
答案要点：
2．肾脏分泌的激素不包括：
A．肾素
B．促红细胞生成素
C．活性 VitD3
D．生长素
答案： d
答案要点：
3．肾衰的病人往往缺钙，这是因为肾不能产生：
A．肾素
B．血管紧张素
C．醛固酮
D．活性维生素 D3
答案： d
答案要点：
4．慢性肾功能衰竭而进行血透病人常有骨质丢失是因为：
A．肾不能合成肾素
B．肾小球失去滤过功能
C．肾小管重吸收 Ca2+能力下降
D．肾不能产生活性维生素 D3
答案： d
答案要点：
5．肾脏位于：
A． 腹腔
B．腹膜后
C．盆腔

 
 
D．都不对
答案： b
答案要点：
6．尿生成的三个过程不包括：
A．滤过
B．重吸收
C．扩散
D．分泌
答案： c
答案要点：
7．关于肾单位的描述，下列错误的是：
A．是肾脏的基本功能单位
B．与集合管共同完成泌尿机能
C．可分为皮质肾单位和近髓肾单位
D．近髓肾单位数量多于皮质肾单位
答案： d
答案要点：
8．肾单位包括:
A．肾小体和肾小管
B．肾小球和肾小管
C．肾小球和髓袢
D．肾小球、肾小管和集合管
答案： a
答案要点：
9．关于肾单位的描述，下列哪项是错误的：
A．为肾的功能单位
B．由肾小体和肾小管组成
C．每个肾所含肾单位多达 100 万以上
D．肾单位仅位于皮质
答案： d
答案要点：
10．肾小管是由下列哪些部分组成:
A．近端小管和集合管

 
 
B．近端小管和髓袢
C．髓袢和远曲小管
D．近曲小管、髓袢和远曲小管
答案： d
答案要点：
11．渗透压感受器位于：
A．肾脏的致密斑
B．肾脏的近球细饱
C．脊髓
D．下丘脑
答案： d
答案要点：
12．抗利尿激素可促进下列哪部分小管重吸收水：
A．髓袢降支
B．髓袢升支
C．整个髓袢
D．远曲小管和集合管
答案： d
答案要点：
13．抗利尿激素对于肾小管和集合管重吸收水的作用为：
A．抑制
B．增强
C．无作用
D．以上都不是
答案： b
答案要点：
14．醛固酮的作用是：
A．促进肾小管对 Na+和水的重吸收
B．促进肾小管对 K+的重吸收
C．促进肾小管对 NH4 的分泌
D． 促进肾小管对 Cl-的分泌
答案： a
答案要点：

 
 
15．肾对血压的调节是通过：
A．肾素
B．血管紧张素
C．醛固酮
D．都是
答案： d
答案要点：
16．临床上少尿和无尿的标准为:
A．每天尿量分别为小于 100ml 和零
B．每天尿量分别为小于 400ml 和小于 100ml
C．每天尿量分别为小于 250ml 和小于 50ml
D．每天尿量分别为小于 150ml 和小于 10ml
答案： b
答案要点：
17．人每昼夜尿量在多少范围内称为少尿：
A．<100ml
B．100-400ml
C．400-1000ml
D．1000-2000ml
答案： b
答案要点：
18．少尿指尿量小于：
A．100ml/日
B．400ml/日
C．1000ml/日
D．2000ml/日
答案： b
答案要点：
19．无尿指尿量小于：
A．100ml/日
B．400ml/日
C．1000ml/日
D．2001ml/日
答案： a

 
 
答案要点：
20．下列哪项最支持肾小球源性血尿的判断：
A．终末血尿
B．伴有血丝血块
C．尿痛
D．尿沉渣发现红细胞管型
答案： d
答案要点：
21．下列哪项是关于 IgA 肾病的正确描述：
A．与粘膜感染关系密切
B．不会表现为肾病综合征
C．预后普遍良好
D．抗感染治疗有效
答案： a
答案要点：
22．儿童原发性肾病综合征最常见的病理类型是：
A．肾小球微小病变
B．系膜增生性肾炎
C．膜性肾病
D．局灶节段性肾小球硬化
答案： a
答案要点：
23．容易发生血栓合并症的疾病是：
A．肾小球微小病变
B．IgA 肾病
C．膜性肾病
D．局灶节段性肾小球硬化
答案： c
答案要点：
24．老年人出现膜性肾病，病因上应首先注意除外：
A．恶性肿瘤
B．系统性红斑狼疮
C．糖尿病
D．肾淀粉样变性

 
 
答案： a
答案要点：
25．下列哪种病可以表现为肾病综合征：
A．急性肾小管坏死
B．急性膀胱炎
C．糖尿病肾病
D．高血压肾损害
答案： c
答案要点：
26．膜性肾病肾病综合征的标准治疗是：
A．单用糖皮质激素
B．单用环磷酰胺
C．糖皮质激素与环磷酰胺合用
D．抗生素
答案： c
答案要点：
27．女性，18 岁，双下肢及颜面水肿一周，临床表现为肾病综合征，无镜下血尿，肾功能正常，
肾活检病理诊断为微小病变肾病。其主要治疗应为：
A．强的松足量足疗程治疗
B．强的松联合环磷酰胺治疗
C．小分子肝素抗凝治疗
D．静脉点滴白蛋白
答案： a
答案要点：
28．肾病综合征预防性抗凝治疗的指征是：
A．当血浆白蛋白浓度低于 20g／L 时
B．高脂血症
C．尿蛋白量过大
D．肝功能异常
答案： a
答案要点：
29．对糖皮质激素治疗反应最好的病理类型是：
A．肾小球微小病变

 
 
B．系膜增生性肾炎
C．膜性肾病
D．局灶节段性肾小球硬化
答案： a
答案要点：
30．关于急性肾功能不全的描述，下列正确的是：
A．肾实质性的均有大量蛋白尿
B．肾前性的均有少尿
C．肾后性的均表现为完全无尿
D．需要肾活检才能确诊
答案： b
答案要点：
31．关于急性肾小管坏死，下列描述正确的是：
A．糖皮质激素治疗有效
B．常有水钠潴留和高钠血症
C．可以不出现少尿
D．尿比重增加
答案： c
答案要点：
32．泌尿系细菌感染，下列哪种细菌最常见：
A．链球菌
B．大肠杆菌
C．葡萄球菌
D．肺炎双球菌
答案： b
答案要点：
33．女性尿路感染最常见的途径为：
A．下行感染
B．上行感染
C．血行感染
D．直接感染
答案： b
答案要点：

 
 
34．急性膀胱炎感染菌多是：
A．葡萄球菌
B．大肠杆菌
C．链球菌
D．铜绿假单胞菌
答案： b
答案要点：
35．下列哪项不是糖皮质激素的常见副作用：
A．胃粘膜损害
B．血糖升高
C．过敏
D．骨质疏松
答案： c
答案要点：
36．下列哪种药属强效利尿剂：
A．速尿
B．双氢克尿噻
C．螺内酯
D．氨苯喋啶
答案： a
答案要点：
37．利尿剂利尿作用的原理包括：
A．抑制肾小球 Na+的过滤
B．抑制近曲小管 Na+重吸收
C．促进肾小管 K+的分泌
D．抑制肾小管对 Na+、Cl-的主动重吸收
答案： d
答案要点：
38．关于肾血液循环的描述，下列错误的是：
A．肾动脉由腹主动脉分出
B．肾血流量大
C．入球小动脉口径比出球小动脉小
D．两次形成毛细血管网
答案： c

 
 
答案要点：
39．肾血流量占心输出量的：
A．5%～10%
B．10%～15%
C．20%～25%
D．50%以上
答案： c
答案要点：
40．肾小球毛细血管血压较高的原因是：
A．肾血流量高
B．入球小动脉比出球小动脉细
C．入球小动脉比出球小动脉粗
D．以上都不是
答案： c
答案要点：
41．肾小球旁器：
A．由球旁细胞和致密斑组成
B． 由入球小动脉和出球小动脉组成
C． 由球旁细胞、球外系膜细胞和致密斑组成
D．位于近曲小管
答案： c
答案要点：
42．球旁器中的球旁细胞可分泌：
A．肾素
B．肾素和血管紧张素
C．维生素 D3
D．肾上腺素
答案： a
答案要点：
43．酸中毒时肾代偿的功能包括：
A．重吸收 HCO3-增加
B．肾小管分泌 H+增加
C．肾小管分泌 NH3+增加
D．以上同时发生

 
 
答案： d
答案要点：
44．肾脏调节血液 pH 的最重要机理是 ：
A．调节尿量
B．调节 NH3 分泌
C．调节 Cl-的分泌
D．调节 HCO3-的重吸收
答案： d
答案要点：
45．慢性肾功能衰竭的病人常伴有贫血是因为：
A．肾脏不能分泌醛固酮
B．肾脏不能分泌肾素
C．肾脏不能分泌促红细胞生成素
D． 以上都是
答案： c
答案要点：
46．肾小球滤过膜由：
A．有孔内皮细胞和基底膜组成
B．入球小动脉和出球小动脉组成
C．有孔内皮细胞、基底膜和足突细胞组成
D．以上都不对
答案： c
答案要点：
47．关于肾小球滤过膜的描述，下列错误的是：
A．由毛细血管上皮细胞，基底膜和肾小囊脏层上皮细胞三层组成
B． 基底膜对滤过膜的通透性起最重要作用
C．对分子大小有选择性
D．带负电荷分子更易通过
答案： d
答案要点：
48．下列哪种物质在正常情况下不能通过滤过膜：
A．Na+、K+、Clˉ等电解质
B．血浆白蛋白

 
 
C．氨基酸
D．葡葡糖
答案： b
答案要点：
49．关于肾小球滤过膜，下列描述正确的是：
A．有缝隙
B．无缝隙
C．有孔洞但不开放
D．以上都不是
答案： a
答案要点：
50．肾小球发炎时，滤过膜通透性通常：
A．增加
B．减少
C．无变化
D．都不是
答案： a
答案要点：
51．肾小球滤过率是指：
A．两侧肾脏每分钟生成的原尿量
B．一侧肾脏每分钟生成的原尿量
C．两侧肾脏每分钟生成的尿量
D．一侧肾脏每分钟生成的尿量
答案： a
答案要点：
52．正常情况下，肾小球滤过率约为：
A．55ml/min
B．125ml/min
C．175 ml/min
D．225 ml/min
答案： b
答案要点：
53．肾小管可分泌：

 
 
A．H+
B．NH3
C．K+
D．都对
答案： d
答案要点：
54．尿中出现葡萄糖说明：
A．血中葡萄糖过少
B．肾小管分泌葡萄糖
C．对葡萄糖滤过增加
D．血中葡萄糖超过肾糖阈
答案： d
答案要点：
55．肾小球滤过液中下列哪些物质在肾小管全部重吸收：
A．葡萄糖和氨基酸
B．NaCl
C．H2CO3
D．尿素
答案： a
答案要点：
56．参与尿液浓缩和稀释调节的主要激素是：
A．肾素
B．血管紧张素
C．醛固酮
D．抗利尿激素
答案： d
答案要点：
57．关于输尿管的描述，下列错误的是：
A．一对细长的肌性管腔
B．长约 25~30cm
C．分为腹段、盆段和壁内段
D．全长粗细均匀，没有狭窄
答案： d
答案要点：

 
 
58．膀胱的哪个部位是肿瘤多发区：
A．前壁
B．后壁
C．上壁
D．三角区
答案： d
答案要点：
59．在女性，膀胱位于子宫的：
A．上方
B．前方
C．下方
D．后方
答案： c
答案要点：
60．排尿反射初级中枢位于：
A．胸部脊髓
B．腰部脊髓
C．骶部脊髓
D．盆神经
答案： c
答案要点：
61．排尿反射的高级中枢是：
A．大脑皮层
B．丘脑
C．延髓
D．小脑
答案： a
答案要点：
62．能使血管紧张素原转变为血管紧张素 I 的是：
A．血管紧张素转换酶
B．氨基肽酶
C．肾素
D．肾上腺素
答案： c

 
 
答案要点：
63．肾小管是由哪些部分组成：
A．近曲小管和集合管
B．近曲小管和髓袢
C．髓袢和远曲小管
D．近曲小管、髓袢和远曲小管
答案： d
答案要点：
64．下列关于膀胱三角的描述哪一项是错误的：
A．两个侧角的输尿管口和下角尿道内口围成
B．是癌症的好发部位
C．易发生炎症
D．表面褶皱很多，不光滑
答案： d
答案要点：
65．关于葡萄糖重吸收的叙述，错误的是：
A．肾小管可以重吸收葡萄糖
B．血糖浓度超过肾糖阈，尿中会出现葡萄糖
C．肾小管重吸收葡萄糖能力有一定限度
D．正常情况下，肾小管不能将肾小球滤出的糖全部重吸收
答案： d
答案要点：
66．下列哪一因素可促进抗利尿激素的释放：
A．血浆白蛋白含量升高
B．血浆白蛋白含量降低
C．血浆电解质含量升高
D．血浆电解质含量降低
答案： c
答案要点：
67．关于排尿反射的叙述，下列哪一项不正确：
A．感受器位于膀胱壁上
B．初级中枢位于骶段脊髓
C．反射过程存在负反馈控制
D．排尿反射受意识控制

 
 
答案： c
答案要点：
68．大量饮清水后，尿量增多主要是由于：
A．循环血量增加，血压升高
B．醛固酮分泌减少
C．血浆白蛋白含量下降
D．血浆电解质含量下降
答案： d
答案要点：
69．急性膀胱炎的明显症状是：
A．血尿
B．蛋白尿
C．水肿
D．尿频、尿急、尿痛
答案： d
答案要点：
70．对肾病综合征的患者，下列哪一项处理是错误的：
A．卧床休息
B．少饮水
C．有水肿、尿少，可服用利尿剂
D．服用 NaCl 含量多的食品
答案： d
答案要点：
71．输尿管全长有几处狭窄：
A．2 处
B．3 处
C．4 处
D．5 处
答案： b
答案要点：
72．下列关于利尿剂作用原理的叙述，正确的是：
A．促进远曲小管前段对氯化钠的重吸收
B．促进肾小管髓袢升支髓质部及皮质部钠、氯的重吸收

 
 
C．抑制肾小管 K+的分泌
D．增加远曲小管和集合管的 Na+-K+交换
答案： d
答案要点：
73．下列哪项属于肾前性急性肾衰竭的病因：
A．尿路结石
B．肾血管病变
C．肾小球病变
D．心力衰竭
答案： d
答案要点：
74．人体内环境是指___
A．细胞外液
B．细胞内液
C．血液
D．以上都不是
答案： a
答案要点：
75．关于尿液的描述，正确的是：
A．正常人每昼夜尿量为 1～1.5 升
B．任何情况下尿液渗透压均较血浆高
C．尿液中水和电解质的比值保持恒定
D．正常人尿液有时可检测出少量葡萄糖
答案： a
答案要点：
六、多选题
1．尿路刺激征包括：
A．尿频
B．尿急
C．尿失禁
D．尿痛
答案： abd

 
 
答案要点：
2．肾病综合征诊断标准中必须有：
A．尿蛋白＞3.5g/d
B．血浆白蛋白＜30g/L
C．水肿
D．高脂血症
答案： ab
答案要点：
3．关于肾脏血液循环下列说法正确的是：
A．肾动脉是肾脏的功能血管而不是营养血管
B．进入肾的血流量占心输出量的 20%～25%
C．进入肾的血液绝大部分分布在皮质
D．入球小动脉口径比出球小动脉大
答案： bcd
答案要点：
4．下列器官中，参与维持内环境的各种理化因素（体内细胞外液的容量、酸碱度和电解质含量）
稳定状态的是：
A．脾脏
B．肾脏
C．肺脏
D．皮肤
答案： bcd
答案要点：
5．提示肾小球源性血尿的是：
A．变形红细胞尿
B．沉渣镜检发现红细胞管型
C．终末血尿
D．初始血尿
答案： ab
答案要点： 为新题库中补充过来
6．蛋白尿的分类包括：
A．肾小球性蛋白尿
B．肾小管性蛋白尿
C．溢出性蛋白尿

 
 
D．组织性蛋白尿
答案： abcd
答案要点： 为新题库中补充过来
7．明确是否存在肾衰竭，在临床中常规使用的指标是：
A．血肌酐
B．血浆白蛋白
C．肌酐清除率
D．血清免疫学检查
答案： ac
答案要点： 为新题库中补充过来
8．急性肾小管坏死的常见原因包括：
A．缺血
B．尿路梗阻
C．中毒
D．肾癌
答案： ac
答案要点： 为新题库中补充过来
9．能够引起低血钾的利尿剂为：
A．速尿
B．双氢克尿噻
C．螺内酯
D．氨苯喋啶
答案： ab
答案要点： 为新题库中补充过来
10．醛固酮的作用为：
A．促进肾小管对 Na+和水的重吸收
B．促进肾小管对 K+的重吸收
C．促进肾小管对 K+的分泌
D．其他三项都不对
答案： ac
答案要点：





























































1-9 内分泌代谢系统
一、单选题
1．下列哪项不属于内分泌腺：
A．甲状腺
B．肾上腺
C．腮腺
D．胰岛
答案： c
答案要点：
2．下列各组腺体中，都属于内分泌腺的是：
A．唾液腺和胰腺
B．肾上腺和性腺
C．甲状腺和肝脏
D．胃腺和肠腺
答案： b
答案要点：
3．下列哪一器官既是生殖器官也是内分泌腺：
A．脑垂体
B．胰岛
C．肾上腺
D．卵巢
答案： d
答案要点：
4．与第二性征有关的是：
A．甲状腺激素
B．雄激素
C．胰岛素
D．皮质醇
答案： b
答案要点：
5．分泌胰岛素的细胞是 ：
A．α细胞
B．β细胞
C．γ细胞

 
 
D．μ细胞
答案： b
答案要点：
6．正常情况下，人体进食后血液内：
A．胰岛素含量减少，胰高血糖素含量增加
B．胰岛素含量增加，胰高血糖素含量增加
C．胰岛素含量减少，胰高血糖素含量减少
D．胰岛素含量增加，胰高血糖素含量减少
答案： d
答案要点：
7．机体内能够降低血糖的激素是：
A．胰高血糖素
B．胰岛素
C．催乳素
D．皮质醇
答案： b
答案要点：
8．甲状腺功能亢进症最为常见的病因是：
A．结节性甲状腺肿
B．地方性甲状腺肿
C． Graves 病
D．高功能腺瘤
答案： c
答案要点：
9．甲状腺功能亢进症的典型表现正确的是：
A．怕冷
B．少汗
C．心悸
D．便秘
答案： c
答案要点：
10．糖尿病患者的主要类型是：
A．1 型

 
 
B．2 型
C．妊娠糖尿病
D．其他类型
答案： b
答案要点：
11．糖尿病典型症状不包括：
A．多饮
B．多汗
C．多尿
D．多食
答案： b
答案要点：
12．糖尿病确诊的空腹血糖标准是：
A．大于 5.6 mmol/L
B．大于 6.1 mmol/L
C．大于 7.0 mmol/L
D．大于 11.1 mmol/L
答案： c
答案要点：
13．葡萄糖耐量试验服用的葡萄糖量是：
A．50 克
B．75 克
C．100 克
D．150 克
答案： b
答案要点：
14．糖尿病与尿崩症共有的临床表现是：
A．多尿
B．消瘦
C．多梦
D．易激
答案： a
答案要点：

 
 
15．糖尿病与甲亢共有的临床表现是：
A．多尿
B．消瘦
C．多梦
D．易激
答案： b
答案要点：
16．下列哪项不是糖尿病的晚期并发症：
A．视网膜病变
B．肾病变
C．神经病变
D．胆结石
答案： d
答案要点：
17．口服降糖药中促进胰岛素分泌的是：
A．二甲双胍
B．阿卡波糖
C．罗格列酮
D．格列美脲
答案： d
答案要点：
18．能够直接影响器官生长，还能影响物质代谢，特别是促进蛋白质合成代谢的激素是：
A．生长激素
B．甲状腺激素
C．肾上腺素
D．性激素
答案： b
答案要点：
19．对恒温动物的体温调节有重要作用的是：
A．甲状腺激素
B．雄激素
C．胰岛素
D．皮质醇
答案： a

 
 
答案要点：
20．关于甲状旁腺，下列描述正确的是：
A．左、右各一个
B．位于甲状腺前方
C．功能与甲状腺相同
D．可调节钙的代谢，维持血钙平衡
答案： d
答案要点：
21．甲状旁腺激素的生理作用是：
A．血钙升高，血磷降低
B． 血钙升高，血磷升高
C．血钙降低，血磷升高
D．血钙降低，血磷降低
答案： a
答案要点：
22．与血钙调节有关的内分泌腺或内分泌细胞有：
A．胰岛
B．甲状旁腺
C．肾上腺
D．松果体
答案： b
答案要点：
23．长期大量使用糖皮质激素后可出现：
A．血糖升高
B．骨质疏松
C．向心性肥胖
D．以上都对
答案： d
答案要点：
24．与肢端肥大症的病因有关的是：
A．生长激素
B．胰岛素
C．催乳素
D．抗利尿激素

 
 
答案： a
答案要点：
25．关于巨人症病因和临床表现，下列正确的是：
A．成年后生长激素过多
B．青春期生长激素过多
C．成年后甲状腺激素减少
D．青春期甲状腺激素过多
答案： b
答案要点：
26．下列哪种腺体分泌不全可导致呆小症：
A．垂体
B．甲状腺
C．甲状旁腺
D．肾上腺
答案： b
答案要点：
27．单纯性甲状腺肿的主要原因是：
A．食物长期含碘多
B．食物长期含碘少
C．甲状腺激素分泌过多
D．促甲状腺素分泌过少
答案： b
答案要点：
28．原发性肾上腺皮质机能不全的临床表现不包括：
A．恶心、呕吐
B．低血钾症
C．低血糖症
D．低血压
答案： b
答案要点：
29．下丘脑分泌的激素有：
A．TRH
B．TSH

 
 
C．T4
D．ACTH
答案： a
答案要点：
30．应激时交感－肾上腺髓质系统兴奋所产生的防御反应是：
A．心率增快，心肌收缩力加强
B．促进糖原分解、升高血糖
C．可使组织的血液供应更充分、合理
D．以上都对
答案： d
答案要点：
31．具有升高血糖作用的激素是：
A．胰岛素
B．心钠素
C．AVP
D．肾上腺素
答案： d
答案要点：
32．正常人因饥饿而血糖降低时，人体内何种腺体会分泌增加：
A．肾上腺
B．胰岛
C．甲状腺
D．性腺
答案： a
答案要点：
33．应激时最重要的激素分泌可能是：
A．生长激素
B．甲状腺素
C．糖皮质激素
D．胰岛素
答案： c
答案要点：
34．基础代谢率常用于下列什么病的诊断：

 
 
A．甲状旁腺功能低下
B．甲状腺功能亢进和低下
C．肾上腺皮质功能亢进
D．糖尿病
答案： b
答案要点：
35．下列各项中，激素和维生素共同具有的特性是：
A．都从食物中摄取以
B．都是蛋白质
C．需要量很小，作用很大
D．必须由体内细胞产生的
答案： c
答案要点：
36．下列关于甲状腺素功能的叙述正确的是：
A．甲状腺素分泌过多，呼吸困难，心跳减慢
B．甲状腺素分泌过少，身体逐渐消瘦
C．甲状腺素分泌过多，使神经系统兴奋性减弱
D．甲状腺素分泌过少，代谢缓慢，心跳减慢
答案： d
答案要点：
37．下列关于口服降血糖药的叙述错误的是：
A．磺脲类口服药可刺激胰岛素的分泌
B．α糖苷酶抑制剂可增加葡萄糖在肠道的吸收
C．胰岛素增敏剂可引起水肿
D．双胍类口服药可引起乳酸中毒
答案： b
答案要点：
38．胰岛素是由下列哪种细胞分泌的：
A．胰岛α细胞
B．胰岛β细胞
C．胰岛 D 细胞
D．以上 3 种细胞都分泌
答案： b
答案要点：

 
 
39．下列哪一类激素是由神经垂体释放的：
A．生长激素
B．催产素
C．卵泡刺激素
D．醛固酮
答案： b
答案要点：
40．关于人体激素正确的叙述是：
A．由无导管腺体分泌，直接进入血液和淋巴，血液里含量极少，但对人体有特殊作用
B．由无导管腺体分泌，直接进入血液和淋巴，血液里含量多，对人体有特殊作用
C．由有导管腺体分泌，血液里含量多，对人体有特殊作用
D．由有导管腺体分泌，血液里含量极少，但对人体有特殊作用
答案： a
答案要点：
41．下列哪种腺体分泌的激素不足可导致呆小症：
A．垂体
B．甲状腺
C．甲状旁腺
D．肾上腺
答案： b
答案要点：
42．下列关于应激反应的叙述正确的是：
A．应激反应发生时，血中的 ACTH 浓度和糖皮质激素浓度会增加
B．应激反应发生时，血中的 ACTH 浓度和糖皮质激素浓度会减少
C．应激反应发生时，血中的 ACTH 浓度会增加，糖皮质激素浓度会减少
D．应激反应发生时，血中的 ACTH 浓度会减少，糖皮质激素浓度会增加
答案： a
答案要点：
43．下列哪一类激素不是由腺垂体分泌的：
A．TSH
B．ACTH
C．FSH
D．ADH
答案： d

 
 
答案要点：
44．在下列关于激素的叙述中，错误的是：
A．激素是一种化学信使
B．激素主要由内分泌腺合成
C．激素产生后一般作用于耙组织
D．激素信号不能够逐级放大
答案： d
答案要点：
45．关于甲状旁腺素的作用，下列选项错误的是：
A．促进肾小管重吸收钙
B．分泌不足时可引起手足搐搦症
C．促进小肠中钙的吸收
D．可使血钙、血磷升高
答案： d
答案要点：
46．关于肾上腺的激素分泌，下列哪项叙述是正确的：
A．髓质主要分泌糖皮质激素
B．皮质球状带主要分泌醛固酮
C．皮质主要分泌肾上腺素
D．以上说法均不对
答案： b
答案要点：
47．下列哪些情况需使用胰岛素：
A．确诊为 1 型糖尿病
B．2 型糖尿病病人口服降糖药无效或有禁忌证
C．2 型糖尿病病人有急性并发症
D．以上 3 项都对
答案： d
答案要点：
48．下列关于妊娠糖尿病的叙述，错误的是：
A．肥胖和高龄产妇易发
B．妊娠时糖耐量不变
C．妊娠时患上糖尿病
D．患者在分娩 6 个月后需进行 OGTT

 
 
答案： b
答案要点：
49．甲状腺激素水平升高见于：
A．大脖子病
B．呆小病
C．Graves 病
D．巨人症
答案： c
答案要点：
六、多选题
1．内分泌与外分泌腺体的主要区别有：
A．腺体位置
B．分泌物质的化学成分
C．有无分泌导管
D．分泌物质的含量多少
答案： cd
答案要点：
2．女性性激素的主要作用有：
A．第二性征的维持
B．血糖的稳定
C．血压的稳定
D．月经周期的维持
答案： ad
答案要点：
3．关于糖尿病描述，下列正确的是：
A．病因都是胰岛素绝对缺乏
B．与肥胖有关
C．死因主要是糖尿病本身
D．可以失明
答案： bd
答案要点：

 
 
4．妊娠糖尿病特征是：
A．糖尿病患者妊娠
B．妊娠时糖耐量减低
C．妊娠时糖尿病
D．妊娠后糖尿病
答案： bc
答案要点：
5．下列情况中需要应用胰岛素治疗的是：
A．糖尿病酮症
B．2 型糖尿病早期
C．1 型糖尿病早期
D．低血糖昏迷
答案： ac
答案要点：
6．下列关于垂体性侏儒症的说法错误的是：
A．与成年期生长激素缺乏相关
B．身体比例异常
C．也称呆小症或克汀病
D．智力低下
答案： abcd
答案要点：
7．慢性肾上腺皮质功能减退症的特点有：
A．低血钾
B．高血钾
C．高血钠
D．低血钠
答案： bd
答案要点：
8．关于垂体后叶的描述，下列正确的是：
A．分泌 TSH 和 ACTH
B．储存 AVP 和催产素
C．与神经组织相连
D．受甲状腺激素的负反馈调节
答案： bc

 
 
答案要点：



































1-10 生殖系统
一、单选题
1．关于女性外生殖器，下列哪项是错误的：
A．阴阜
B．大阴唇和小阴唇
C．阴蒂及阴道前庭
D．会阴
答案： d
答案要点：
2．女性生殖器官不包括：
A．外阴
B．阴道
C．乳腺
D．输卵管
答案： c
答案要点：
3．盆腔积液时可经下列哪个部位穿刺：
A．阴道前穹隆
B．阴道后穹隆
C．阴道左侧穹隆
D．阴道右侧穹隆
答案： b
答案要点：
4．阴道的构成不包括下列哪项：
A．粘膜
B．肌层
C．浆膜
D．纤维层
答案： c
答案要点：
5．阴道穹隆最深的部位为：
A．前
B．后
C．左

 
 
D．右
答案： b
答案要点：
6．阴道壁哪层受雌激素的影响而增厚：
A．纤维组织膜
B．肌层
C．粘膜层
D．浆膜层
答案： c
答案要点：
7．阴道的最内层为：
A．纤维组织膜
B．肌层
C．粘膜
D．以上都不对
答案： c
答案要点：
8．阴道分泌物和宫颈粘液一起可以保持阴道湿润并保持呈___，防止致病菌
A．强碱性
B．弱碱性
C．中性
D．弱酸性
答案： d
答案要点：
9．阴道的功能不包括：
A．性交器官
B．月经血排出通道
C．娩出胎儿的通道
D．受精卵着床部位
答案： d
答案要点：
10．子宫三部分不包括：
A．宫角

 
 
B．宫颈
C．宫体
D．宫底
答案： a
答案要点：
11．子宫位于：
A．膀胱前上方
B．膀胱后上方
C．膀胱后下方
D．膀胱前下方
答案： b
答案要点：
12．子宫与直肠的相对关系是子宫位于：
A．直肠前方
B．直肠后方
C．直肠左方
D．直肠右方
答案： a
答案要点：
13．临产后，子宫___部收缩力最强最持久
A．宫角
B．宫颈
C．宫体
D．宫底
答案： d
答案要点：
14．构成子宫的主要组织为：
A．骨骼肌
B．平滑肌
C．心肌
D．骨骼肌和平滑肌
答案： b
答案要点：

 
 
15．宫体部位子宫壁由外向内为：
A．浆膜层、肌层、粘膜层
B．粘膜层、肌层、浆膜层
C．肌层、浆膜层、粘膜层
D．肌层、粘膜层、浆膜层
答案： a
答案要点：
16．受性激素影响可以发生周期性变化并脱落的是子宫的：
A．浆膜层
B．肌层
C．子宫内膜
D．壁层
答案： c
答案要点：
17．受性激素影响可以发生周期性变化并脱落的是子宫内膜的：
A．表面 2/3
B．表面 1/3
C．表面 3/4
D．全层
答案： a
答案要点：
18．子宫内膜不受性激素影响且不发生周期性变化并脱落的是：
A．下 2/3
B．下 3/4
C．下 1/3
D．全层
答案： c
答案要点：
19．宫颈癌的好发部位是：
A．宫颈管粘膜
B．宫颈阴道部
C．宫颈外口柱状上皮和鳞状上皮交接处
D．宫颈内口
答案： c

 
 
答案要点：
20．下列哪个部位是宫颈癌的好发部位：
A．宫颈内口柱状上皮和鳞状上皮交接处
B．宫颈外口柱状上皮和鳞状上皮交接处
C．宫颈外口柱状上皮和腺上皮交接处
D．宫颈内口柱状上皮和腺上皮交接处
答案： b
答案要点：
21．输卵管子宫壁内的部分是：
A．间质部
B．峡部
C．伞部
D．壶腹部
答案： a
答案要点：
22．输卵管结扎常在：
A．间质部
B．峡部
C．伞部
D．壶腹部
答案： b
答案要点：
23．输卵管外侧是游离的伞部，其功能为：
A．保护输卵管
B．保护卵巢
C．固定输卵管
D．具有捡拾卵子的功能
答案： d
答案要点：
24．具有捡拾卵子功能的是：
A．输卵管伞部
B．阴道
C．宫腔
D．上述均错误

 
 
答案： a
答案要点：
25．卵巢具有分泌___的作用
A．雌激素
B．孕激素
C．雌激素和孕激素
D．雄激素
答案： c
答案要点：
26．卵巢的功能为:
A．分泌雌激素
B．产生卵子
C．分泌孕激素
D．以上都对
答案： d
答案要点：
27．原始卵泡位于卵巢的___
A．皮质
B．髓质
C．皮质和髓质
D．间质
答案： a
答案要点：
28．每个月经周期都有大量的卵泡发育，但大多数都发生退化，最终只有 ___个能够发育成为优势
卵泡
A．1
B．2
C．3
D．4
答案： a
答案要点：
29．正常妇女卵巢数量为：
A．1

 
 
B．2
C．3
D．4
答案： b
答案要点：
30．产生卵子的器官是：
A．卵巢
B．子宫
C．阴道
D．输卵管
答案： a
答案要点：
31．关于女性生殖器官功能的描述，下列哪项是错误的：
A．输卵管运送卵子和精子的通道，并在此完成受精作用
B．子宫具有分泌雌激素和孕激素的作用
C．卵巢储存大量成熟卵子并排卵
D．阴道是性交器官，也是经血和胎儿娩出的通道
答案： b
答案要点：
32．雌激素的作用不包括：
A．促进女性生殖器官和相关组织细胞的生长和增殖
B．刺激女性第二性征的发育
C．维持生殖健康和功能
D． 妊娠过程中，刺激乳腺腺组织的发育为泌乳做准备
答案： d
答案要点：
33．下列作用中不属于雌激素作用的是：
A．促进女性生殖器官和相关组织细胞的生长和增殖
B．刺激女性第二性征的发育
C．维持生殖健康和功能
D．促进受精卵的种植着床
答案： d
答案要点：

 
 
34．每个月经周期通常:
A．只有一侧卵巢排卵
B．二侧卵巢均排卵
C．二侧卵巢均排卵或均不排卵
D．上述均不对
答案： a
答案要点：
35．经期，即子宫内膜脱落出血期，雌激素和孕激素水平___
A．孕激素增高，雌激素低下
B．孕激素低下，雌激素增高
C．均增高
D．均低下
答案： d
答案要点：
36．卵巢约在下次月经来潮前___天左右发生排卵
A．0
B．14
C． 18
D．20
答案： b
答案要点：
37．易于受精卵着床为：
A．间歇期
B．增生期
C．分泌期
D．经期
答案： c
答案要点：
38．月经周期通常为:
A．0～32 天
B．35～40 天
C．28～30 天
D．上述均不对
答案： c

 
 
答案要点：
39．每个月经周期不包括:
A．间歇期
B．增生期
C．分泌期
D．经期
答案： a
答案要点：
40．影响月经周期的激素包括:
A．孕激素和雌激素
B．卵泡刺激素
C．黄体生成素
D．上述所有激素
答案： d
答案要点：
41．阴茎主要由___组成
A．一个阴茎海绵体和一个尿道海绵体
B．一个阴茎海绵体和两个尿道海绵体
C．两个阴茎海绵体和一个尿道海绵体
D．上述均错误
答案： c
答案要点：
42．下列哪部分产生精子：
A．睾丸小叶
B．精曲小管
C．附睾管
D．前列腺
答案： b
答案要点：
43．精液的作用为：
A．营养精子
B．运转精子
C．营养和运转精子
D．上述均错误

 
 
答案： c
答案要点：
44．下列描述哪项不正确：
A．睾酮属非类固醇激素
B．睾酮由睾丸间质细胞分泌
C．在体育比赛中，睾酮属禁用品
D．睾酮促进男性生殖器官的发育和男性第二性征的形成
答案： a
答案要点：
45．男性激素主要由___分泌
A．睾丸实质细胞
B．睾丸间质细胞
C．睾丸实质和间质细胞
D．上述均错误
答案： b
答案要点：
46．正常情况下，受精卵在那个部位形成：
A．宫腔
B．输卵管
C．宫颈
D．卵巢
答案： b
答案要点：
47．精子运动途径为：
A．阴道-宫颈-宫腔-输卵管
B．阴道-宫腔-宫颈-输卵管
C．阴道-宫颈-输卵管-宫腔
D．上述均错误
答案： a
答案要点：
48．受精常发生在输卵管哪个部位：
A．间质部
B．峡部

 
 
C．壶腹部
D．伞部
答案： c
答案要点：
49．卵子受精后大约多久在宫腔种植：
A．1～2 小时
B．1～2 天
C．1 周
D．2 周
答案： c
答案要点：
50．下列哪项激素的检测可用于早孕诊断：
A．雌激素
B．孕激素
C．黄体生成素
D．人绒毛膜促性腺激素
答案： d
答案要点：
51．受精卵正常着床种植部位为：
A．输卵管
B．阴道
C．宫腔
D．宫颈
答案： c
答案要点：
52．胎盘的作用为：
A．胎儿与母体间的气体交换
B．胎儿获取营养物质
C．胎儿排除代谢产物
D．上述均正确
答案： d
答案要点：
53．围绝经期综合征病因为：

 
 
A．卵巢功能衰退
B．卵巢功能增强
C．子宫功能增强
D．子宫功能衰退
答案： a
答案要点：
54．乳腺手术选择放射状切口，可以减少下列哪项的损伤：
A．皮肤
B．纤维组织
C．乳腺和输乳管
D．乳晕
答案： c
答案要点：
55．乳腺手术常选择放射状切口，目的为：
A．美观
B．尽量减少对乳腺小叶的损伤
C．尽量减少对输乳管的损伤
D．尽量减少对乳腺小叶和输乳管的损伤
答案： d
答案要点：
56．乳腺小叶和输乳管排列方向为：
A．均以乳头为中心放射状排列
B．均为垂直排列
C．平行排列
D．互相交错排列
答案： a
答案要点：
57．外阴阴道假丝酵母菌病常见诱因不包括：
A．长期应用广谱抗菌素
B．高血压
C．糖尿病
D．妊娠
答案： b
答案要点：

 
 
58．外阴阴道假丝酵母菌病阴道分泌物为：
A．清水样
B．血性
C．黄色脓性
D．白色稠厚凝乳或豆渣样
答案： d
答案要点：
59．下列哪项药物可以治疗外阴阴道假丝酵母菌病：
A．灭滴灵
B．青霉素
C．氟康唑
D．利复星
答案： c
答案要点：
60．关于勃起功能障碍的描述，下列哪项错误：
A．可分为心理精神性和器质性两类
B．勃起障碍都需要药物治疗
C．精神性勃起障碍药物治疗效果不好
D．器质性勃起障碍是一种继发症状
答案： b
答案要点：
61．前列腺增生症状不包括：
A．排尿频率增加
B．排尿速度减慢
C．排尿量增加
D．间断排尿
答案： c
答案要点：
62．关于前列腺增生，下列描述错误的是：
A．多有尿频、排尿困难
B．青年男性多见
C．α-1 受体阻滞剂为治疗药物之一
D．可有排尿速度减慢、间断排尿等不适
答案： b

 
 
答案要点： 原为 a-1.改为α-1
63．关于前列腺癌的描述，下列哪项是正确的：
A．前列腺癌的病因比较明确，与遗传、环境、性激素等有关
B．前列腺增生多数发展为前列腺癌
C．主要发生于 50 岁以上男性
D．前列腺癌不适于做化疗
答案： c
答案要点：
64．围绝经期综合征主要治疗方法为：
A．口服维生素 C
B．口服抗生素
C．口服甲状腺素
D．激素替代治疗
答案： d
答案要点：
65．以下关于乳腺的描述哪项是错误的：
A．乳头和乳晕的皮肤较薄易受损伤
B．男性乳房不发达
C．女性乳房自青春期开始发育，妊娠和哺乳期乳房分泌乳汁
D．为了减少对乳腺和输乳管的损伤，乳腺手术常选择与输乳管垂直的切口
答案： d
答案要点：
66．关于卵泡的描述，下列哪项错误：
A．胎儿期间，卵巢含有超过 7 百万的卵泡
B．出生时，仅存将近 2 百万个卵泡
C．直至青春期，两侧卵巢共剩 30-50 万的卵泡
D．每个月经周期仅有一个卵泡发育成熟
答案： d
答案要点：
67．以下关于女性生殖器官功能的描述哪项是错误的：
A．输卵管运送卵子和精子的通道，并在此完成受精作用
B．子宫具有分泌雌激素和孕激素的作用
C．卵巢储存大量未成熟卵泡,每月通常只有一个优势卵泡完全发育成熟并排卵
D．阴道是性交器官，也是经血和胎儿娩出的通道

 
 
答案： b
答案要点：
六、多选题
1．关于宫颈的描述，下列哪项正确：
A．宫颈口粘液栓可以预防生殖道炎症的上行感染
B．宫颈粘液受孕激素影响变得稀薄
C．雌激素可以改变宫颈粘液性状，不利于精子穿透
D． 宫颈管粘膜为单层高柱状上皮
答案： ad
答案要点：
2．宫颈上皮包括：
A．鳞状上皮
B．纤毛上皮
C．变移上皮
D．单层高柱状上皮
答案： ad
答案要点：
3．关于胎盘功能，下列描述正确的是：
A．合成人绒毛膜促性腺激素
B．胎儿获取营养物质、排除代谢产物
C．防御微生物入侵
D． 分泌孕激素和雌激素
答案： abc
答案要点：
4．受性激素影响发生周期性变化并脱落随经血排出体外的是子宫内膜___
A．致密层
B．海绵层
C．基底层
D．全层
答案： ab
答案要点： 为新题库中补充过来

 
 
5．排卵性功能失调性子宫出血包括:
A．排卵期出血
B．黄体功能不足
C．黄体萎缩不全
D．宫内膜修复延缓
答案： abcd
答案要点： 为新题库中补充过来
6．关于妊娠期及哺乳期用药，下列说法正确的是：
A．根据药物对胎儿、新生儿是否安全，分类为 A、B、C、D、E 五级
B．妊娠的前 3 个月是药物致进行畸形的敏感期
C．妊娠中晚期某些药物可产生不良的毒副作用
D．有的药物从乳汁排出对新生儿产生不良的影响
答案： bcd
答案要点： 为新题库中补充过来
7．外阴阴道假丝酵母菌病（VVC）的治疗需要消除诱因，包括：
A．积极治疗糖尿病
B．停用广谱抗真菌药
C．停用雌激素
D．停用皮质类固醇激素
答案： acd
答案要点： 为新题库中补充过来
8．盆腔炎性疾病包括：
A．子宫内膜炎
B．输卵管炎
C．输卵管卵巢脓肿
D．盆腔腹膜炎
答案： abcd
答案要点： 为新题库中补充过来






















































1-11 皮肤
一、单选题
1．下列损害哪种不属于皮肤病原发损害：
A．丘疹
B．风团
C．鳞屑
D．肿瘤
答案： c
答案要点：
2．下列损害哪种不属于皮肤继发损害：
A．浸渍
B．糜烂
C．鳞屑
D．囊肿
答案： d
答案要点：
3．关于糜烂，下列描述正确的是：
A．结缔组织修复愈合
B．皮肤缺损可达真皮
C．愈后无瘢痕
D．愈后可能有瘢痕
答案： c
答案要点：
4．下列哪项皮损不高于皮肤表面：
A．丘疹
B．斑块
C．糜烂
D．水疱
答案： c
答案要点：
5．痂形成与下列哪项无关：
A．糜烂
B．溃疡
C．抓痕

 
 
D．苔藓样变
答案： d
答案要点：
6．下列选项不符合急性湿疹的是:
A．皮疹形态单一，境界清楚
B．对称分布
C．剧烈瘙痒
D．常有渗液、糜烂
答案： a
答案要点：
7．下列哪项不是急性湿疹的临床表现：
A．红斑
B．丘疹
C．水疱
D．大疱
答案： d
答案要点：
8．关于急性湿疹，下列哪项正确：
A．致病因素易查清
B．皮疹局限，边界清楚
C．皮疹单一，有灼热感
D． 渗出明显时用溶液湿敷
答案： d
答案要点：
9．湿疹一般认为与变态反应有关，临床上瘙痒剧烈，急性期以___为主，有渗出倾向
A．丘疱疹
B．苔藓样变
C．风团
D．大疱
答案： a
答案要点：
10．关于慢性湿疹，下列哪项是错误的：
A．皮疹肥厚苔藓化

 
 
B．易有急性发作
C．易有疤痕形成
D．激素软膏治疗有效
答案： d
答案要点：
11．湿疹的治疗首先要:
A．服用抗组胺药物
B．避免可疑致病因素
C．湿敷
D．使用抗生素
答案： b
答案要点：
12．银屑病是：
A．常染色体显性遗传病
B．常染色体隐性遗传病
C．多基因遗传病
D．性连锁遗传病
答案： c
答案要点：
13．对银屑病临床分型描述错误的是：
A．寻常型
B．水疱型
C．关节病型
D．红皮病型
答案： b
答案要点： 之前少了“皮”字
14．下列哪项不是寻常型银屑病皮疹的好发部位：
A．头皮
B．四肢伸侧
C．腰骶部
D．面部
答案： d
答案要点：

 
 
15．对银屑病描述错误的是：
A．表面覆盖多层干燥的银白色鳞屑
B．夏季加剧
C．以头皮，四肢伸侧多见
D．可出现点状出血
答案： b
答案要点：
16．可造成生殖器疱疹的病原体有：
A．HSV
B．HPV
C．HIV
D．螺旋体
答案： a
答案要点：
17．关于生殖器疱疹，下列描述正确的是：
A．多由于 HSV-2 引起
B．外生殖器部位出现红斑成簇水疱
C．反复发作
D．以上都对
答案： d
答案要点：
18．水痘和带状疱疹是由同一病毒即___病毒引起的两种不同的疾病
A．人乳头瘤病毒
B．单纯疱疹病毒
C．痘病毒
D．水痘-带状疱疹病毒
答案： d
答案要点：
19．关于斑秃，下列哪项描述不正确：
A．常在无意中发现
B．秃发区边缘清楚
C．无自觉症状
D．大多数不能自愈
答案： d

 
 
答案要点：
20．可造成梅毒的病原体有：
A．HSV
B．HPV
C．HIV
D．螺旋体
答案： d
答案要点：
21．关于梅毒，下列描述正确的是：
A．病原体是螺旋体
B．病后可获得终身免疫
C．可通过动物传播
D．呼吸道传播
答案： a
答案要点：
22．关于淋球菌，下列描述正确的是：
A．女性感染者比男性更严重
B．由淋病双球菌感染引起
C．空气传播
D．无垂直传染
答案： b
答案要点：
23．可造成非淋菌性尿道炎（NGU）的病原体有：
A．砂眼衣原体
B．解脲支原体
C．滴虫
D．以上都是
答案： d
答案要点： 题干不清楚，应指出 NGU 就是非淋菌性尿道炎，因为书上没有提 NGU
24．洗剂不能用于下列哪种皮损：
A．无渗出红斑
B．水疱，无糜烂
C．结节性丘疹，瘙痒
D．脓疱疮，糜烂、渗液

 
 
答案： d
答案要点：
25．带状疱疹患者局部皮损水疱已破，渗出明显，宜用：
A．炉甘石洗剂外用
B．硼酸湿敷
C．阿昔洛韦软膏外用
D．万乃洛韦软膏外用
答案： b
答案要点：
26．激素所致副作用主要有：
A．继发感染
B．高血压
C．糖尿病
D．以上全对
答案： d
答案要点： a 改为继发感染
27．小汗腺分布范围广泛，但不分布于下列哪一部位：
A．掌跖
B．面部
C．躯干
D．唇红
答案： d
答案要点：
28．下列哪项不是皮肤的生理功能：
A．防护作用
B．吸收作用
C．感觉作用
D．抗衰老作用
答案： d
答案要点：
29．皮肤生理功能主要包括：
A．防护作用
B．吸收作用

 
 
C．感觉作用
D．以上全对
答案： d
答案要点：
30．皮肤从外到内由下列哪几层组成：
A．表皮 真皮 皮下组织
B．基底层 棘层 角质层
C．皮下组织 真皮 表皮
D．胞膜层 透明层 致密层
答案： a
答案要点：
31．皮肤属于:
A．人体最大的器官
B．人体的最小器官
C．人体的一种组织
D．既不属于器官，也不属于组织
答案： a
答案要点：
32．不参与皮肤免疫功能的细胞是：
A．朗格汗斯细胞
B．肥大细胞
C．淋巴细胞
D．成纤维细胞
答案： d
答案要点：
33．表皮是：
A．复层柱状上皮
B．鳞状上皮
C．由基底层的单层柱状上皮及其上方的复层上皮混合构成
D．由复层上皮和腺上皮混合构成
答案： b
答案要点：
34．表皮由___细胞和___细胞组成

 
 
A．肥大细胞 巨噬细胞
B．角质形成细胞 树枝状细胞
C．朗格汗斯细胞 黑素细胞
D．角质形成细胞 黑素细胞
答案： b
答案要点：
35．表皮大约___更新一次
A．一周
B．半个月
C．一个月
D．两个月
答案： c
答案要点：
36．___层含有最多的纤维细胞
A．表皮
B．真皮
C．皮下组织
D．基底层
答案： b
答案要点：
37．毛发由下列哪种成分构成:
A．胶原纤维
B．致密的结缔组织
C．角蛋白
D．角化的上皮细胞
答案： d
答案要点：
38．毛发由下列哪些部分构成：
A．毛根、内毛根鞘和外毛根鞘
B．毛球、毛根和毛干
C．毛根、毛囊和毛膜
D．髄质、皮质和毛小皮
答案： b
答案要点： 答案应为 b，原先是 d，是错误的

 
 
39．关于皮肤，下列哪些描述正确：
A．皮肤仅有感觉神经
B．皮肤仅有运动神经
C．皮肤有感觉神经和运动神经
D．毛细血管伴随汗管进入表皮
答案： c
答案要点：
40．下列哪项与皮肤对微生物的防御作用无关：
A．致密的角质层结构
B．角质层的代谢性脱落
C．皮肤表面弱酸性环境
D．皮下脂肪的脂类
答案： d
答案要点：
41．下列哪项与皮肤对机械性损伤的防护作用无关：
A．皮肤表面的弱酸性环境
B．致密、柔韧的角质层
C．真皮中交织如网的胶原纤维、弹力纤维、网状纤维
D．皮下脂肪垫
答案： a
答案要点：
42．真菌病的诊断主要靠临床表现和真菌学检查，其中以___有决定价值
A．病史
B．临床表现
C．皮损
D．真菌直接镜检及培养
答案： d
答案要点：
43．带状疱疹的治疗包括：
A．局部治疗
B．抗病毒药物
C．止痛药
D．以上都对
答案： d

 
 
答案要点：
44．关于痤疮的发病因素，下列哪项是不正确的：
A．雄激素和皮脂分泌过多
B．微生物感染
C． 毛囊皮脂腺腺导管的异常角化
D．皮脂腺增多
答案： d
答案要点：
45．白癜风包含：
A．局限型
B．散发型
C．泛发型
D．以上都是
答案： d
答案要点：
46．表皮的基底细胞分裂周期为___天
A．14
B．15
C．19
D．28
答案： c
答案要点：
47．哪一项不符合寻常型银屑病的临床表现
A．损害以头皮，四肢伸侧多见
B．多急性发病
C．初起为炎性红丘疹
D．皮损形态单一
答案： d
答案要点：
48．哪一项不是银屑病的临床分型：
A．寻常型
B．脓疱型
C．红病型
D．混合型

 
 
答案： d
答案要点：
49．有关痤疮的发病机理，下列哪项是不正确的：
A．雌激素和皮脂分泌过多
B．毛囊皮脂腺腺导管的异常角化
C．痤疮杆菌增殖
D．炎症反应
答案： a
答案要点：
50．下列有关斑秃的叙述哪项是错误的：
A．与患者的自身免疫反应有关
B．许多患者在工作紧张、睡眠不足的情况下发病
C．头发缺失部位皮肤光滑无异常，无自觉症状
D．与精神因素和外界刺激无关
答案： d
答案要点：
51．下列哪一项不是皮肤的生理功能：
A．防护作用
B．吸收作用
C．感觉作用
D．抗衰老作用
答案： d
答案要点：
52．下列哪项不属于皮肤的附属器：
A．毛发
B．毛囊
C．竖毛肌
D．皮脂腺
答案： c
答案要点：
53．下列哪项不是经皮吸收的主要途径：
A．角质层细胞
B．毛囊

 
 
C．皮脂腺
D．基底膜
答案： d
答案要点：
54．下列哪一项温度不能激活温热感受器：
A．34℃
B．24℃
C．14℃
D．4℃
答案： d
答案要点：
55．下列哪种细胞不属于树枝状细胞：
A．黑色素细胞
B．朗格罕细胞
C．角质形成细胞
D．Merkel 细胞
答案： c
答案要点：
56．单纯疱疹与带状疱疹相比：
A．潜伏时间长
B．易于复发
C．自觉症状重
D．并发症多
答案： b
答案要点：
57．湿疹的皮疹形态呈：
A．红斑
B．抓痕
C．丘疹
D．以上均是
答案： d
答案要点：
58．角质层由___细胞和___细胞组成

 
 
A．肥大细胞、巨噬细胞
B．角质形成细胞、树枝状细胞
C．朗格汗斯细胞、黑色素细胞
D．角质形成细胞、黑色素细胞
答案： b
答案要点：
59．下列哪一项不是真皮的构成成分：
A．胶原纤维
B．弹力纤维
C．角蛋白
D．纤维母细胞
答案： c
答案要点：
60．皮肤附属结构多分布于___
A．角质层
B．真皮
C．透明层
D．基底层
答案： b
答案要点：
61．正常表皮更替时间：
A．约 5-6 天
B．约 2 周
C．约 28 天
D．约 2 月
答案： c
答案要点：
62．颗粒层最明显的特征是：
A．胞浆中含有透明角质的颗粒
B．胞浆富含脂肪的分泌物
C．胞浆充满了角蛋白
D．胞浆含有胶状前角质蛋白
答案： a
答案要点：

 
 
63．角质小体位于哪一层：
A．基底层
B．棘细胞层
C．透明层
D．角质层
答案： b
答案要点：
64．毛发横断面可分为___
A．二层
B．三层
C．四层
D．五层
答案： b
答案要点：
65．下列哪一项不属于表皮的角化层：
A．角质层
B．透明层
C．颗粒层
D．棘细胞层
答案： d
答案要点：
66．下述哪一项不属于治疗带状疱疹的药物：
A．阿昔洛韦
B．万乃洛韦
C．两性霉 B
D．维生素 B1
答案： c
答案要点：
67．下列哪一项是关于“糜烂”的描述：
A．结缔组织修复愈合
B．皮肤缺损可达真皮
C．愈后无瘢痕
D．愈后可能有瘢痕
答案： c

 
 
答案要点：
68．下列哪类药品不属于抗真菌药：
A．克霉唑
B．酮康唑
C．氯雷他定
D．氟康唑
答案： c
答案要点：
69．列选项中哪种药物属于杀菌药：
A．克霉唑
B．特比柰酚
C．酮康唑
D．氟康唑
答案： b
答案要点：
70．薄膜现象见于下列哪项疾病中：
A．湿疹
B．带状疱疹
C． 银屑病
D．痤疮
答案： c
答案要点：
71．治疗湿疹的内服药物选用：
A．糖皮质类固醇激素
B．抗真菌药物
C．维 A 酸类药物
D．抗组胺药物
答案： d
答案要点：
六、多选题
1．关于生殖器疱疹，下列描述正确的是：
A．多由于 HSV-2 引起

 
 
B．外生殖器部位出现红斑成簇水疱
C．反复发作
D．腹股沟淋巴结可肿大
答案： abcd
答案要点：
2．皮质类固醇激素的主要药理作用包括：
A．抗炎作用
B．抗过敏作用
C．抗毒作用
D．抗休克作用
答案： abcd
答案要点：
3．下列关于慢性湿疹的说法中不正确的是：
A．慢性湿疹均由急性湿疹转化而来
B．慢性湿疹与急性湿疹完全无关
C．可有不同程度的苔藓样变
D．可采用硬膏或封包疗法
答案： ab
答案要点： 为新题库中补充而来
4．银屑病的发生发展有多种学说，包括：
A．遗传因素
B．感染因素
C．神经精神因素
D．免疫因素
答案： abcd
答案要点： 为新题库中补充而来
5．关于带状疱疹，以下说法不正确的是：
A．带状疱疹俗称“缠腰龙”
B．病原体为疱疹病毒 I 型
C．好发于春秋季节，幼儿多见
D．分布一般不超过躯干中线
答案： bc
答案要点： 为新题库中补充而来

 
 
6．关于性传播疾病，以下说法正确的是：
A．通过性接触传染
B．性接触是唯一传染途径
C．我国规定的法定监测的性病有十种
D．简称“STD”
答案： ad
答案要点： 为新题库中补充而来
7．皮肤的特殊感受器包括：
A．机械性感受器
B．光感受器
C．温热感受器
D．伤害感受器
答案： abcd
答案要点： 为新题库中补充而来
8．下列关于真菌病的描述中正确的是：
A．在我国，90%以上的真菌病属于深部真菌病
B．浅部真菌病基本上是按人体各个感染部位命名
C．真菌病的诊断主要靠血液化验检查，特别是相关抗体的测定具有决定价值
D．真菌病具有一定传染性
答案： bd
答案要点： 为新题库中补充而来















































1-12 特殊感觉器官
一、单选题
1．眼球不包括：
A．眼球壁
B．眼内腔和内容物
C．神经和血管组织
D．软骨组织
答案： d
答案要点：
2．眼球包括：
A．眼球壁、眼内腔和内容物、神经和血管等组织
B．眼球壁、内容物、神经和血管等组织
C．眼球壁、眼内腔和神经和血管等组织
D．眼内腔和内容物、神经和血管等组织
答案： a
答案要点：
3．眼球壁分为___层
A．2
B．3
C．4
D．5
答案： b
答案要点： 选项 b，答案已改正
4．下列哪项描述是正确的：
A．眼球壁外层由角膜和葡萄膜组成
B．眼球壁外层由角膜和巩膜组成
C．眼球壁外层由角膜和视网膜组成
D．眼球壁外层由葡萄膜和巩膜组成
答案： b
答案要点：
5．眼球壁中层不包括：
A．巩膜
B．睫状体
C．虹膜

 
 
D．脉络膜
答案： a
答案要点：
6．关于眼球壁中层的构成，下列哪项描述是正确的：
A．包括虹膜、睫状体和脉络膜三部分
B．包括葡萄膜、睫状体和脉络膜三部分
C．包括虹膜、睫状体和巩膜三部分
D．包括虹膜、睫状体和色素膜三部分
答案： a
答案要点：
7．瞳孔大小由下列哪些因素调节：
A．瞳孔缩小肌和瞳孔开大肌
B．悬韧带和瞳孔缩小肌
C．瞳孔括约肌和悬韧带
D．瞳孔括约肌和瞳孔开大肌
答案： d
答案要点：
8．瞳孔括约肌收缩，瞳孔___
A．缩小
B．扩大
C．固定
D．不变
答案： a
答案要点：
9．瞳孔开大肌舒张，瞳孔___
A．扩大
B．缩小
C．固定
D．不变
答案： b
答案要点：
10．房水是由___分泌的
A．巩膜

 
 
B．睫状体
C．虹膜
D．脉络膜
答案： b
答案要点：
11．下列哪一项描述是正确的：
A．前房和后房充满房水
B．前房充满房水,后房无房水
C．后房充满房水, 前房无房水
D．前房、后房均无房水
答案： a
答案要点：
12．下列哪一层眼球壁结构富含色素：
A．睫状体
B．虹膜
C．脉络膜
D．角膜
答案： c
答案要点：
13．脉络膜的大量色素起___作用
A．折射光线
B．反射光线
C．接受光信号
D．遮光暗房
答案： d
答案要点：
14．眼内腔包括：
A．前房、后房和玻璃体腔
B．前房、后房和晶状体腔
C．左房、右房和玻璃体腔
D．左房、右房和晶状体腔
答案： a
答案要点：

 
 
15．眼内腔不包括：
A．前房
B．后房
C．玻璃体腔
D．晶体
答案： d
答案要点：
16．下列描述正确的是：
A．玻璃体为半透明的胶质体，有屈光作用
B．玻璃体为半透明的胶质体，无屈光作用
C．玻璃体为透明的胶质体，无屈光作用
D．玻璃体为透明的胶质体，有屈光作用
答案： d
答案要点：
17．眼内容物包括：
A．房水、晶体和玻璃体
B．房水、角膜和睫状体
C．角膜、晶体和睫状体
D．虹膜、角膜和睫状体
答案： a
答案要点：
18．房水循环途径是：
A．前房-瞳孔-后房-虹膜
B．睫状突-后房-瞳孔-前房
C．后房-瞳孔-前房-虹膜
D．睫状突-前房-瞳孔-后房
答案： b
答案要点：
19．下列哪一种不属于屈光间质：
A．房水
B．虹膜
C．玻璃体
D．晶体
答案： b

 
 
答案要点：
20．下列哪项描述是错误的：
A．眼睑分上睑和下睑
B．下侧眼球暴露于眶外较多，易受外伤
C．泪液有杀菌作用
D．泪腺位于眼眶外上方的泪腺窝内
答案： b
答案要点：
21．下列哪项不是泪液的作用：
A．湿润眼球
B．清洁
C．杀菌
D．反射过强光线
答案： d
答案要点：
22．结膜不包括：
A．睑结膜
B．角结膜
C．球结膜
D．穹隆结膜
答案： b
答案要点：
23．下列哪一项描述是错误的：
A．结膜分为睑结膜、球结膜和穹隆结膜
B．眼外肌共有 6 条，司眼球的运动
C．眼外肌受颅神经支配
D．眼外肌共有 2 条直肌
答案： d
答案要点：
24．眼外肌的附着点是：
A．葡萄膜
B．巩膜
C．色素膜
D．睫状体

 
 
答案： b
答案要点：
25．眼附属器包括：
A．眼睑、结膜、泪器、眼外肌和眼眶
B．眼睑、角膜、泪器、眼内肌和眼眶
C．眼睑、结膜、虹膜、眼外肌和眼眶
D．眼睑、睫毛、巩膜、眼内肌和眼眶
答案： a
答案要点：
26．眼附属器不包括：
A．眼睑
B．泪器
C．眼球
D．眼眶
答案： c
答案要点：
27．平行光线在无调节状态下，经过眼的屈光系统的屈折后，焦点准确的落在___上，称为正视眼
A．视网膜
B．角膜
C．脉络膜
D．虹膜
答案： a
答案要点：
28．眼睛为了看清近距离物体而增加晶体的弯曲度，以增加眼的屈光力，使近距离物体在视网膜
上清晰地成像，这种改变眼的屈光力的功能称为：
A．调控
B．调节
C．调整
D．协调
答案： b
答案要点：
29．声波振动传导次序为：
A．外耳道、听骨链、鼓膜、淋巴液和基底膜的振动、毛细胞产生兴奋

 
 
B．鼓膜、外耳道、听骨链、淋巴液和基底膜的振动、毛细胞产生兴奋
C．外耳道、鼓膜、淋巴液和基底膜的振动、听骨链、毛细胞产生兴奋
D．外耳道、鼓膜、听骨链、淋巴液和基底膜的振动、毛细胞产生兴奋
答案： d
答案要点：
30．关于青光眼，下列哪项描述错误：
A．具有病理性高眼压，足以引起视盘凹陷、视神经萎缩和视野缺损的眼病
B．原发性青光眼是一种常见的致盲眼病
C．毛果芸香碱为常用治疗药物
D．所有青光眼均具有高眼压
答案： d
答案要点：
31．青光眼主要特征为：高眼压、视乳头萎缩和凹陷、 ___以及视力下降
A．视野缺损
B．晶体浑浊
C．散光
D．色盲
答案： a
答案要点：
32．青光眼主要特征不包括：
A．高眼压
B．视乳头萎缩
C．视野缺损
D．屈光不正
答案： d
答案要点：
33．视网膜上视觉最敏锐的区域是：
A．视盘
B．黄斑
C．视神经束
D．生理盲点
答案： b
答案要点：

 
 
34．黄斑区主要为___细胞
A．视锥
B．视杆
C．视盘
D．视乳头
答案： a
答案要点：
35．关于黄斑，下列哪项描述是错误的：
A．此部位有大量杆细胞
B．此部位主要为视锥细胞
C．黄斑区位于视网膜
D．黄斑鼻侧有一生理盲点
答案： a
答案要点：
36．关于视网膜，下列哪项描述是错误的：
A．为一层透明膜
B．是视觉形成的神经信息传递的第一站
C．黄斑区是生理盲点
D．视细胞包括杆细胞和锥细胞
答案： c
答案要点：
37．下列描述是错误的：
A．黄斑区是视网膜上视觉最敏锐的特殊区域
B．生理盲点仅有极少量感光细胞
C．锥细胞感强光及色视觉
D．黄斑鼻侧有一生理盲点
答案： b
答案要点：
38．下列描述哪项是错误的：
A．视细胞包括杆细胞和锥细胞
B．生理盲点无感光细胞
C．黄斑颞侧有一生理盲点
D．泪腺位于眼眶外上方的泪腺窝内
答案： c

 
 
答案要点：
39．视乳头处：
A．主要为视锥细胞
B．主要为视杆细胞
C．无感光细胞
D．又称黄斑
答案： c
答案要点：
40．关于视细胞，下列哪项描述是错误的：
A．杆细胞不具备感光能力
B．锥细胞含有特殊的感光色素
C．视细胞包括杆细胞和锥细胞
D．黄斑中心凹主要为视锥细胞
答案： a
答案要点：
41．外耳包括耳廓和___
A．耳垂
B．外耳道
C．鼓膜
D．乳突
答案： b
答案要点：
42．耵聍腺位于：
A．鼓膜
B．咽鼓管
C．鼓室
D．外耳道
答案： d
答案要点：
43．中耳包括鼓室、咽鼓管、鼓窦和___
A．听骨
B．迷路
C．鼓膜
D．乳突

 
 
答案： d
答案要点：
44．中耳不包括：
A．咽鼓管
B．乳突
C．鼓窦
D．耵聍腺
答案： d
答案要点：
45．小儿的咽部感染较易经咽鼓管传入鼓室导致中耳炎的原因是：
A．小儿的咽鼓管接近水平，且管腔较长，内径较宽
B．小儿的咽鼓管接近水平，且管腔较短，内径较窄
C．小儿的咽鼓管接近水平，且管腔较长，内径较窄
D．小儿的咽鼓管接近水平，且管腔较短，内径较宽
答案： d
答案要点：
46．下列描述错误的哪一项：
A．迷路含有听觉与位觉重要感受装置
B．骨迷路包括前庭、半规管和耳蜗
C．中耳由鼓室、鼓窦及乳突三部分构成
D．科蒂氏器是听觉感受器
答案： c
答案要点：
47．听骨链一侧与鼓膜相连，另一侧与___相连
A．内耳卵圆窗
B．迷路
C．半规管
D．前庭
答案： a
答案要点：
48．听骨链位于：
A．内耳
B．前庭

 
 
C．半规管
D．鼓室
答案： d
答案要点：
49．咽鼓管为沟通___与鼻咽的管道
A．内耳
B．鼓室
C．半规管
D．前庭
答案： b
答案要点：
50．骨迷路不包括：
A．前庭
B．半规管
C．鼓室
D．耳蜗
答案： c
答案要点：
51．膜迷路包括椭圆囊、球囊、膜半规管和___
A．膜蜗管
B．蜗管
C．膜管
D．壶腹嵴
答案： a
答案要点：
52．三个半规管、椭圆囊和___合称为前庭器官
A．膜管
B．球囊
C．膜蜗管
D．壶腹嵴
答案： b
答案要点：
53．声音感受装置为：

 
 
A．科蒂氏器
B．三个半规管
C．球囊
D．膜蜗管
答案： a
答案要点：
54．平衡觉感受细胞为：
A．毛细胞
B．支柱细胞
C．纤毛细胞
D．平衡细胞
答案： a
答案要点：
55．关于白内障，下列哪项描述是错误的：
A．白内障是常见眼病和主要的致盲原因之一
B．老年性皮质性白内障为双眼病，但两眼发病可有先后
C．毛果芸香碱为常用治疗药物
D．老年性白内障多见于 50 岁以后
答案： c
答案要点：
56．白内障的病变部位为：
A．玻璃体
B．角膜
C．晶体
D．视网膜
答案： c
答案要点：
57．平行光线经眼屈光系统屈折后，不能聚焦于___，称为屈光不正
A．视网膜黄斑中心凹
B．视盘
C．视锥细胞
D．视杆细胞
答案： a
答案要点：

 
 
58．在无调节状态下，平行光线经眼屈光系统屈折后，焦点在视网膜之 ___，即远距离物体不能清
晰的在视网膜上成像，这种屈光状态称为近视眼
A．后
B．前
C．左
D．右
答案： b
答案要点：
59．近视眼可以用___矫正
A．圆柱镜
B．接触镜
C．凹镜
D．凸镜
答案： c
答案要点：
60．在无调节状态下，平行光线经眼屈光系统屈折后，焦点在视网膜之 ___，这种屈光状态称为远
视眼
A．后
B．前
C．左
D．右
答案： a
答案要点：
61．远视眼可以用___矫正
A．圆柱镜
B．接触镜
C．凹镜
D．凸镜
答案： d
答案要点：
62．在无调节状态下，平行光线经眼屈光系统屈折后，焦点在视网膜之后, 称为：
A．远视眼
B．散光
C．近视眼
D．老花眼

 
 
答案： a
答案要点：
63．不规则散光可以用___部分矫正
A．圆柱镜
B．接触镜
C．凹镜
D．凸镜
答案： b
答案要点：
64．规则散光可以用___矫正
A．圆柱镜
B．接触镜
C．凹镜
D．凸镜
答案： a
答案要点：
65．在无调节状态下，平行光线经眼屈光系统屈折后不在视网膜上形成焦点，而在二个相互垂直
的经线上形成前后二个焦线，称为：
A．远视眼
B．散光
C．近视眼
D．老花眼
答案： b
答案要点：
66．下列哪种药物属于缩瞳剂：
A．毛果芸香碱
B．头孢菌素
C．磺胺类药物
D．硝酸甘油
答案： a
答案要点：
67．急性化脓性中耳炎病变主要位于：
A．外耳道

 
 
B．鼓室
C．半规管
D．膜蜗管
答案： b
答案要点：
68．关于急性化脓性中耳炎，下列哪项描述是错误的：
A．病变主要位于鼓室
B．是中耳粘膜的急性化脓性炎症
C．感染多经过鼻窦蔓延而致
D．本病多发于儿童
答案： c
答案要点：
69．不属于急性化脓性中耳炎症临床表现的为：
A．耳痛
B．听力减退及耳鸣
C．耳漏
D．平衡感觉障碍
答案： d
答案要点：
70．下列哪项不是扁桃体炎的主要临床症状：
A．咽痛
B．吞咽困难
C．发热
D．流涕
答案： d
答案要点：
71．急性扁桃体炎治疗原则为：
A．施行扁桃体切除术
B．抗菌消炎
C．抗病毒治疗
D．对症治疗
答案： b
答案要点：

 
 
72．下列描述中错误的是：
A．扁桃体炎分为急性和慢性
B．慢性扁桃体炎反复发作，只需要对症处理
C．急性扁桃体炎多发于儿童及青年
D．慢性扁桃体炎可以导致风湿性关节炎、风湿热等并发症
答案： b
答案要点：
73．慢性扁桃体炎常规治疗方法为：
A．施行扁桃体切除术
B．抗生素治疗
C．抗病毒治疗
D．对症治疗
答案： a
答案要点：
六、多选题
1．眼包括：
A．视网膜
B．视交叉
C．折光系统
D．信息分析处理系统
答案： ac
答案要点： 为新题库中补充而来
2．下列结构中不具备屈光作用的是：
A．球结膜
B．角膜
C．巩膜
D．晶体
答案： ac
答案要点： 为新题库中补充而来
3．下列关于急性结膜炎的说法中正确的是：
A．主要由于细菌或病毒感染而致病
B．多发生于秋冬季
C．可通过接触病眼用过的毛巾、手帕、脸盆、手及患者其他用具感染

 
 
D．细菌感染引起的急性结膜炎俗称"红眼病"
答案： ac
答案要点： 为新题库中补充而来
4．糖尿病视网膜病变检查时可以看到：
A．后极部散在斑点状出血或圆形小红点（眼底荧光素造影证实为毛细血管瘤）以及灰白色硬性
渗出点
B．视网膜功脉硬化
C．视网膜静脉扩张纡曲，周围有白鞘形成
D．视网膜新生血管形成
答案： abcd
答案要点： 为新题库中补充而来
5．中耳增压效应包括以下哪些因素：
A．鼓膜面积大于卵圆窗面积
B．听骨链中杠杆长臂和短臂之比约为 1.3/1
C．鼓室借咽鼓管与鼻咽部相连
D．听骨链连接鼓膜与内耳卵圆窗
答案： ab
答案要点： 为新题库中补充而来
6．前庭器官包括：
A．三个半规管
B．耳蜗
C．椭圆囊
D．球囊
答案： acd
答案要点： 为新题库中补充而来
7．关于季节性鼻炎，下列描述正确的是：
A．主要由花粉引起，故又称花粉症
B．发病有季节性
C．发病时眼内发痒，结膜充血，重者球结膜水肿，常被误认为急性结膜发炎
D．症状出现缓慢，持续时间长，不经治疗症状一般不会消失
答案： abc
答案要点： 为新题库中补充而来
8．鼻炎的常见症状包括：

 
 
A．鼻内发痒
B．鼻涕稀薄如清水，连绵不断
C．鼻塞一般都为双侧性，可呈间歇性或交替性
D．嗅觉失灵
答案： abcd
答案要点： 为新题库中补充而来
9．鼻窦炎可以发生在：
A．上颌窦
B．筛窦
C．额窦
D．蝶窦
答案： abcd
答案要点： 为新题库中补充而来


































2-1 药理学
一、单选题
1．药物的概念是：
A．预防疾病的活性物质
B．防治疾病的活性物质
C．治疗疾病的活性物质
D．预防、诊断和治疗疾病的活性物质
答案： d
答案要点： 1.1 第 1 段
2．关于对药理学概念的描述，下列哪项是正确的：
A．是研究药物与机体间相互作用规律及其原理的科学
B．药理学又名药物治疗学
C．药理学是临床药理学的简称
D．阐明机体对药物的作用
答案： a
答案要点： 1.1 第 2 段
3．药理学研究的中心内容是：
A．药物的作用、用途和不良反应
B．药物的作用及原理
C．药物的不良反应和给药方法
D．药效学、药动学及影响药物作用的因素
答案： d
答案要点： 1.1 第 2 段
4．药效学是研究：
A．药物的疗效
B．药物在体内的变化过程
C．药物对机体的作用规律
D．影响药效的因素
答案： c
答案要点： 1.1 第 2 段
5．药动学是研究：
A．机体如何对药物进行处理
B．药物如何影响机体
C．药物发生动力学变化的原因

 
 
D．合理用药的治疗方案
答案： a
答案要点： 1.1 第 2 段
6．药物作用是指：
A．药理效应
B．药物具有的特异性作用
C．对不同脏器的选择性作用
D．药物对机体细胞间的初始反应
答案： d
答案要点： 1.2.1.1 第 1 段
7．药物作用的基本表现主要是机体器官组织：
A．功能升高或兴奋
B．功能降低或抑制
C．兴奋和/或抑制
D．产生新的功能
答案： c
答案要点： 1.2.1.1 第 1 段
8．药理效应是：
A．药物的初始作用
B．药物作用的结果
C．药物的特异性
D．药物的选择性
答案： b
答案要点： 1.2.1.1 第 1 段
9．药物作用的两重性指：
A．既有对因治疗作用，又有对症治疗作用
B．既有副作用，又有毒性作用
C．既有治疗作用，又有不良反应
D．既有局部作用，又有全身作用
答案： c
答案要点： 1.2.1.1 第 2 段
10．关于不良反应的描述，下列错误的是：
A．副反应是难以避免的

 
 
B．变态反应与药物剂量无关
C．有些不良反应可在治疗作用基础上继发
D．毒性作用只有在超极量下才会发生
答案： d
答案要点： 1.2.1.3 第 1 段
11．以下哪一项不属于药物的不良反应：
A．副作用
B．后遗效应
C．特异质反应
D．局部作用
答案： d
答案要点： 1.2.1.3 第 2-7 段
12．关于药物的主要不良反应，下列不正确的是：
A．链霉素——耳毒性
B．强的松——粒细胞减少
C．哌唑嗪——首剂现象
D．氢氯噻嗪——低血钾
答案： b
答案要点： 1.2.1.3 第 2-7 段,教材中对强的松和哌唑嗪及氢氯噻嗪的作用未提及但应属常识性知识
13．药源性疾病是：
A．严重的不良反应
B．停药反应
C．变态反应
D．较难恢复的不良反应
答案： d
答案要点： 1.2.1.3 第 1 段
14．副反应是：
A．因病人有遗传缺陷而产生作用
B．药物应用不当而产生的作用
C．药物在治疗剂量下出现与治疗目的的无关并可预料的作用
D．停药后出现的作用
答案： c
答案要点： 1.2.1.3 第 2 段

 
 
15．药物副作用：
A．与药物的选择性低有关
B．并非药物效应
C．是不可预料的
D．一般较严重
答案： a
答案要点： 1.2.1.3 第 2 段
16．药物的副作用是指在___下与治疗作用同时发生的不良反应：
A．大于治疗剂量
B．小于治疗剂量
C．治疗剂量
D．极量
答案： c
答案要点： 1.2.1.3 第 2 段
17．阿托品治疗胆绞痛，病人伴有口干、心悸等反应，称为：
A．兴奋作用
B．副作用
C．后遗效应
D．继发效应
答案： b
答案要点： 1.2.1.3 第 2 段
18．药物的毒性反应是：
A．一种过敏反应
B．在使用治疗用量时所产生的与治疗目的无关的反应
C．因用量过大或机体对该药特别敏感所发生的对机体有损害的反应
D．一种遗传性生化机制异常所产生的特异反应
答案： c
答案要点： 1.2.1.3 第 3 段
19．一患者经一疗程链霉素后,听力下降,虽停药几周后听力仍不恢复,这是：
A．药物的急性毒性所致
B．药物引起的变态反应
C．药物引起的后遗反应
D．药物的特异反应
答案： a

 
 
答案要点： 1.2.1.3 第 3 段 急性毒性多损害循环、呼吸及神经系统。
20．属于后遗效应的是：
A．青霉素过敏性休克
B．地高辛引起的心律性失常
C．呋塞米所致的心律失常
D．巴比妥类药催眠后所致的次晨宿醉现象
答案： d
答案要点： 1.2.1.3 第 4 段
21．一中年女性,因频发性早搏服用普萘洛尔治疗两个月余,近日因感病情好转而擅自停药,出现心
慌、心律不齐加重,此现象属于：
A．药物的副作用
B．药物的毒性作用
C．药物的后遗效应
D．停药反应
答案： d
答案要点： 1.2.1.3 第 5 段
22．药物的过敏反应与下列什么有关：
A．剂量大小
B．药物毒性大小
C．遗传缺陷
D．用药途径及次数
答案： d
答案要点： 1.2.1.3 第 6 段
23．量效曲线可以为用药提供什么参考：
A．药物的疗效大小
B．药物的毒性性质
C．药物的安全范围
D．药物的给药方案
答案： c
答案要点： 1.2.2.2 第 1-5 段
24．量反应与质反应量效关系的主要区别是：
A．药物剂量大小不同
B．药物作用时间长短不同
C．药物效应性质不同

 
 
D．量效曲线图形不同
答案： c
答案要点： 1.2.2.2 第 1 段
25．质反应的累加曲线是：
A．对称 S 型曲线
B．长尾 S 型曲线
C．直线
D．双曲线
答案： a
答案要点： 1.2.2.2 第 1 段
26．关于药物量-效关系的描述，下列不正确的是：
A．药物的量-效关系指药物效应与剂量在一定范围内成比例
B．药物的量-效关系在药理学研究中常用浓度-效应关系表示
C．药物的量-效关系有量反应与质反应的量-效关系
D．药物的量-效关系曲线中段较陡提示药效较温和
答案： d
答案要点： 1.2.2.2 第 1-2 段
27．某药的量效曲线因受某种因素的影响平行右移时，表明：
A．作用点改变
B．作用机理改变
C．作用性质改变
D．效价强度改变
答案： d
答案要点： 1.2.2.2 第 2 段
28．药物的最大效能反映药物的：
A．内在活性
B．效应强度
C．亲和力
D．量效关系
答案： a
答案要点： 1.2.2.2 第 2 段
29．关于效能与效价强度，下列描述不正确的是：
A．最大效能反映药物内在活性

 
 
B．效价强度是引起等效反应的相对剂量
C．效价强度与最大效能含义完全不同
D．效价强度与最大效能含义完全相同
答案： d
答案要点： 1.2.2.2 第 2 段
30．假定 A 药比 B 药作用强，那么下列描述错误的是：
A．A 的 ED50 大
B．A 的副作用大
C．A 药的最大有效量与 B 药相同
D．A 药的最大有效量大
答案： c
答案要点： 1.2.2.2 第 1-5 段
31．质反应中药物的 ED50 是指药物：
A．引起最大效能 50％的剂量
B．引起 50％动物阳性效应的剂量
C．和 50％受体结合的剂量
D．达到 50％有效血浓度的剂量
答案： b
答案要点： 1.2.2.2 第 2 段
32．药物的半数致死量（LD50）是指：
A．抗生素杀死一半细菌的剂量
B．抗寄生虫药杀死一半寄生虫的剂量
C．产生严重副作用的剂量
D．引起半数实验动物死亡的剂量
答案： d
答案要点： 1.2.2.2 第 2 段
33．药物对动物急性毒性的关系是：
A．LD50 越大，毒性越大
B．LD50 越大，毒性越小
C．LD50 越小，毒性越小
D．LD50 越大，越容易发生毒性反应
答案： b
答案要点： 1.2.2.2 第 2 段

 
 
34．下列可表示药物的安全性的参数：
A．最小有效量
B．极量
C．治疗指数
D．半数致死量
答案： c
答案要点： 1.2.2.2 第 4 段
35．A 药较 B 药安全,正确的依据是：
A．A 药的 LD50 比 B 药小
B．A 药的 LD50 比 B 药大
C．A 药的 ED50 比 B 药小
D．A 药的 LD50/ ED50 比 B 药大
答案： d
答案要点： 1.2.2.2 第 4 段
36．在下表中，安全性最大的药物是：
A．100,5
B．200,20
C．300,20
D．300,10
答案： d
答案要点： 1.2.2.2 第 4 段
37．安全范围是：
A．极量与最小有效量间范围
B．最小中毒量与最小有效量间范围
C．治疗量与中毒量间范围
D．95%有效量与 5%中毒量间范围
答案： d
答案要点： 1.2.2.2 第 4 段
38．药物的极量是指：
A．一次量
B．一日量
C．疗程总量
D．以上都不是
答案： d

 
 
答案要点： 1.2.2.2 第 5 段
39．药物的作用机制有：
A．改变细胞周围环境的理化性质
B．参与或干扰细胞物质代谢或生物合成过程
C．通过对酶的抑制或促进作用，改变生理递质传递的释放速度及其与受体的反应
D．所有这些
答案： d
答案要点： 1.2.3 第 1 段
40．受体位于：
A．中枢
B．神经末梢
C．细胞膜或细胞浆中
D．血浆内
答案： c
答案要点： 1.2.4.1
41．下列对受体的认识，不正确的是：
A．受体是首先与药物直接反应的化学基团
B．药物必须与全部受体结合后才能发挥药物的最大效应
C．受体兴奋后产生的效应可能是效应器官的兴奋，也可能是抑制
D．受体与激动药及拮抗药都能结合
答案： b
答案要点： 1.2.4.2.1 第 1 段
42．下列关于受体的描述，正确的是：
A．受体是首先与药物结合并能传递信息引起效应的细胞成分
B．受体都是细胞膜上的蛋白质
C．受体是遗传基因生成的，其分布密度是固定不变的
D．受体与配基或激动药结合后都引起兴奋性效应
答案： a
答案要点： 1.2.4.1 第 1 段
43．药物的内在活性(效应力)是指：
A．药物穿透生物膜的能力
B．药物激动受体的能力
C．药物水溶性大小
D．药物对受体亲和力高低

 
 
答案： b
答案要点： 1.2.4.1 第 1 段
44．有关内在活性的叙述,不正确的是：
A．内在活性可用“α”表示
B．两药内在活性相等时,其效应强度取决于亲和力
C．内在活性的范围是：0≤α≤1
D．激动剂与拮抗剂均具有内在活性
答案： d
答案要点： 1.2.4.2.2 与 2.4.2.3
45．pD2 是：
A．解离常数的负对数
B．拮抗常数的负对数
C．解离常数
D．拮抗常数
答案： a
答案要点： 1.2.4.2.2 第 2 段
46．从下列 pD2 值中可知，与受体亲和力最小的是：
A．1
B．2
C．4
D．5
答案： a
答案要点： 1.2.4.2.2 第 2 段
47．药物的 pD2 大说明：
A．药物与受体的亲和力小，用药剂量小
B．药物与受体的亲和力小，用药剂量大
C．药物与受体的亲和力大，用药剂量大
D．药物与受体的亲和力大，用药剂量小
答案： d
答案要点： 1.2.4.2.2 第 2 段
48．部分激动剂的特点为：
A．与受体亲和力高而无内在活性
B．与受体亲和力高有内在活性

 
 
C．具有一定亲和力，但内在活性弱，增加剂量后内在活性增强
D．具有一定亲和力，内在活性弱，低剂量单用时产生激动效应，高剂量时可拮抗激动剂的作用
答案： d
答案要点： 教材中无答案
49．药物与受体结合后，可能激动受体，也可能阻断受体，取决于：
A．效价强度
B．剂量大小
C．机能状态
D．有否内在活性
答案： d
答案要点： 1.2.4.2.3 第 3 段 拮抗药
50．甲药对某受体有亲和力，无内在活性；乙药对该受体有亲和力，有内在活性，则：
A．甲药为激动剂，乙药为拮抗剂
B．甲药为拮抗剂 ，乙药为激动剂
C．甲药为部分激动剂，乙药为激动剂
D．甲药为拮抗剂 ，乙药为拮抗剂
答案： b
答案要点： 1.2.4.2.3
51．受体激动剂的特点是：
A．对受体无亲和力，有内在活性
B．对受体有亲和力，有内在活性
C．对受体有亲和力，无内在活性
D．对受体无亲和力，天内在活性
答案： b
答案要点： 1.2.4.2.3 第 2 段 激动药
52．关于激动药的描述，下列错误的是：
A．有内在活性
B．与受体有亲和力
C．量效曲线呈 S 型
D．pA2 值越大作用越强
答案： d
答案要点： 1.2.4.2.3 第 2 段 激动药
53．某药与受体结合后，产生某种作用并引起一系列效应，可将此药称为：

 
 
A．部分激动剂
B．激动剂
C．非竞争性拮抗剂
D．竞争性拮抗剂
答案： b
答案要点： 1.2.4.2.3 第 3 段
54．受体阻断药的特点是：
A．对受体有亲和力，且有内在活性
B．对受体无亲和力，但有内在活性
C．对受体有亲和力，但无内在活性
D．对受体无亲和力，也无内在活性
答案： c
答案要点： 1.2.4.2.3 第 3 段 拮抗药
55．某药的量效关系曲线平行右移，说明：
A．作用受体改变
B．作用机理改变
C．有拮抗剂存在
D．有激动剂存在
答案： c
答案要点： 1.2.4.2.3 第 4 段
56．竞争性拮抗剂具有的特点是：
A．与受体结合后能产生效应
B．能抑制激动剂的最大效应
C．增加激动剂时，不能产生效应
D．使激动药量效曲线平行右移，最大反应不变
答案： d
答案要点： 1.2.4.2.3 第 4 段
57．竞争性拮抗药的拮抗强度用 pA2 表示，其定义是：
A．使激动剂效应减弱一半时的拮抗药摩尔浓度的负对数
B．使加倍浓度的激动药仍保持原有效应强度的拮抗药摩尔浓度的负对数
C．使加倍浓度的拮抗药仍保持原有效应强度的激动药摩尔浓度的负对数
D．使激动药效应减弱至零时的拮抗药摩尔浓度的负对数
答案： b
答案要点： 1.2.4.2.3 第 4 段

 
 
58．从下列 pA2 值可知拮抗作用最强的是：
A．0.1
B．0.5
C．1.6
D．1.5
答案： c
答案要点： 1.2.4.2.3 第 4 段
59．非竞争性拮抗药：
A．使激动药的量效反应曲线平行右移
B．不降低激动药的最大效应
C．与激动药作用于同一受体
D．使激动药量效反应曲线右移，且能抑制最大效应
答案： d
答案要点： 1.2.4.2.3 第 4 段
60．关于受体二态模型学说的叙述，下列哪项是错误的：
A．拮抗药对 R 及 R*的亲和力不等
B．受体蛋白有可以互变的构型状态。即静息态（R）和活动态（R*）
C．静息时平衡趋势向于 R
D．激动药只与 R*有较大亲和力
答案： a
答案要点： 1.2.4.2.3 第 5 段
61．肾上腺素受体属于：
A．G 蛋白偶联受体
B．含离子通道的受体
C．具有酪氨酸激酶活性的受体
D．细胞内受体
答案： a
答案要点： 1.2.4.2.4 第 3 段
62．药物的体内过程是指:
A．药物在靶细胞或组织中的浓度
B．药物在血液中的浓度
C．药物在肝脏中的生化转化和肾脏排出
D．药物的吸收、分布、代谢和排泄
答案： d

 
 
答案要点： 1.3.1 药物的体内过程
63．吸收是指药物进入：
A．胃肠道过程
B．靶器官过程
C．血液循环过程
D．细胞内过程
答案： c
答案要点： 1. 3.1.1 第 1 段
64．离子障指的是：
A．离子型药物可自由穿过，而非离子型药物则不能穿过
B．非离子型药物不可自由穿过，离子型的也不能穿过
C．非离子型药物可自由穿过，离子型的也能穿过
D．非离子型药物可自由穿过，而离子型的则不能穿过
答案： d
答案要点： 1.3.1.1 第 2 段
65．关于药物吸收，下列描述不正确的是：
A．舌下或直肠给药吸收少，起效慢
B．药物从胃肠道吸收主要是被动转运
C．弱碱性药物在碱性环境中吸收增多
D．药物吸收指自给药部位进入血液循环的过程
答案： a
答案要点： 1.3.1.1 第 1、4 段
66．药物的吸收与哪个因素无关：
A．给药途径
B．溶解性
C．药物的剂型
D．机体的解毒作用
答案： d
答案要点： 1.3.1.1
67．大多数药物在体内都以哪种方式通过细胞膜：
A．主动转运
B．简单扩散
C．特殊运输
D．易化扩散

 
 
答案： b
答案要点： 1.3.1.1 第 1 段
68．药物简单扩散的特点是：
A．需要消耗能量
B．有饱和抑制现象
C．可逆浓度差转运
D．顺浓度差转运
答案： d
答案要点： 1.3.1.1 第 1 段
69．脂溶性药物从胃肠道吸收，主要是通过：
A．主动转运吸收
B．简单扩散吸收
C．易化扩散吸收
D．通过载体吸收
答案： b
答案要点： 1.3.1.1 第 1 段
70．大多数药物在胃肠道的吸收是按：
A．有载体参与的主动转运
B．一级动力学被动转运
C．零级动力学被动转运
D．易化扩散转运
答案： b
答案要点： 教材中无答案
71．主动转运是：
A．从浓度高的一侧向浓度低的一侧扩散
B．耗能，不受饱和限速和竞争抑制的影响
C．逆浓度梯度转运
D．受脂溶性和极性等因素影响
答案： c
答案要点： 1.3.2 第 3 段
72．主动转运的特点是：
A．由载体进行，消耗能量
B．由载体进行，不消耗能量

 
 
C．不消耗能量，无竞争性抑制
D．消耗能量，无选择性
答案： a
答案要点： 1.3.2 第 3 段
73．某弱酸性药 pKa 为 4.4，在 pH l.4 的胃液中其解离度约为：
A．0.5
B．0.1
C．0.01
D．0.001
答案： d
答案要点： 1.3.1.1 第 1 段
74．阿司匹林的 pKa=3.5，它在 pH 为 7.5 肠液中可吸收约：
A．1%
B．0.1%
C．0.01%
D．10%
答案： c
答案要点： 1.3.1.1 第 1 段
75．体液的 pH 影响药物转运是由于它改变了药物的：
A．水溶性
B．脂溶性
C．pKa
D．解离度
答案： d
答案要点： 1.3.1.1 第 2 段
76．pKa 值是：
A．药物 99％解离时的 pH 值
B．药物 50％解离时的 pH 值
C．药物全部解离时的 pH 值
D．药物不解离时的 pH 值
答案： b
答案要点： 1.3.1 第 2 段
77．某弱酸性药物在 pH＝4 的液体中有 50%解离，其 pKa 值约为：

 
 
A．2
B．3
C．4
D．5
答案： c
答案要点： 1.3.1 第 2 段
78．影响药物跨膜转运的因素有：
A．水溶性高低
B．药物分子的大小
C．脂溶性高低
D．所有这些
答案： d
答案要点： 1.3.1.1
79．对多数药物和病人来说，最安全、最经济、最方便的给药途径是：
A．肌内注射
B．静脉注射
C．口服
D．皮下注射
答案： c
答案要点： 1.3.1.1 第 4 段
80．首过效应主要发生于下列哪种给药方式：
A．静脉给药
B．口服给药
C．舌下含化
D．肌内注射
答案： b
答案要点： 1.3.1.1 第 4 段
81．下列药物中哪一种的吸收不受首过消除效应的影响：
A．吗啡
B．普萘洛尔
C．氢氯噻嗪
D．硝酸甘油
答案： d
答案要点： 1.3.1.1 第 4 段

 
 
82．下列情况可称为首过效应的是：
A．苯巴比妥钠肌注被肝药酶代谢，使血中浓度降低
B．硝酸甘油舌下给药，自口腔粘膜吸收，经肝代谢后药效降低
C．青霉素口服后被胃酸破坏，使吸入血的药量减少
D．普萘洛尔口服，经肝脏灭活代谢，使进入体循环的药量减少
答案： d
答案要点： 1.3.1.1 第 4 段
83．普萘洛尔口服吸收良好，但经过肝脏后，只有 30%的药物达到体循环，以致血药浓度较低，
下列哪种说法较合适：
A．药物活性低
B．药物效价强度低
C．生物利用度低
D．化疗指数低
答案： c
答案要点： 1.3.4.4 第 3 段
84．弱酸性药物从胃肠道吸收的主要部位是：
A．胃粘膜
B．小肠上段
C．横结肠
D．乙状结肠
答案： a
答案要点： 1.3.1.1 第 2 段
85．弱酸性药物与抗酸药物同服时，比单用该弱酸性药物：
A．在胃中解离增多，自胃吸收增多
B．在胃中解离减少，自胃吸收增多
C．在胃中解离减少，自胃吸收减少
D．在胃中解离增多，自胃吸收减少
答案： d
答案要点： 1.3.1.1 第 2 段
86．体内环境的 pH 值对下述哪种情况影响最小：
A．肾小管再吸收
B．细胞内外的分布
C．乳汁中药物浓度
D．肾小管分泌
答案： d

 
 
答案要点： 教材中无答案
87．下列给药途径中，一般说来吸收速度最快的是：
A．吸入
B．口服
C．肌肉注射
D．皮下注射
答案： a
答案要点： 1.3.1.1 第 6 段
88．药物产生作用的快慢取决于：
A．药物的吸收速度
B．药物的排泄速度
C．药物的转运方式
D．药物的光学异构体
答案： a
答案要点： 教材中无答案
89．药物通过血液进入组织间液的过程称：
A．吸收
B．分布
C．贮存
D．再分布
答案： b
答案要点： 1.3.1.2 第 1 段
90．影响药物在体内分布的因素有：
A．药物的理化性质和局部器官的血流量
B．各种细胞膜屏障
C．药物与血浆蛋白的结合率
D．所有这些
答案： d
答案要点： 1.3.1.2
91．药物进入循环后首先：
A．作用于靶器官
B．在肝脏代谢
C．由肾脏排泄
D．与血浆蛋白结合

 
 
答案： d
答案要点： 1.3.1.2 第 2 段
92．药物与血浆蛋白结合：
A．是永久性的
B．对药物的主动转运有影响
C．是可逆的
D．加强药物在体内的分布
答案： c
答案要点： 1.3.1.2 第 4 段
93．药物在血浆中与血浆蛋白结合后：
A．药物作用增强
B．药物代谢加快
C．药物转运加快
D．暂时失去药理活性
答案： d
答案要点： 1.3.1.2 第 4 段
94．某病人应用双香豆素治疗血栓栓塞性疾病，后因失眠加用苯巴比妥，结果病人的凝血酶原时
间比未加苯巴比妥时缩短，这是因为：
A．苯巴比妥对抗双香豆素的作用
B．苯巴比妥诱导肝药酶使双香豆素代谢加速
C．苯巴比妥抑制凝血酶
D．病人对双香豆素产生了耐药性
答案： b
答案要点： 1.3.1.3 第 3 段
95．多数药物在血中是以结合形式存在的，常与药物结合的物质是：
A．白蛋白
B．球蛋白
C．血红蛋白
D．游离脂肪酸
答案： a
答案要点： 1.3.1.2 第 2 段
96．硫喷妥钠在体内储存量最大的地方是：
A．脂肪

 
 
B．肺
C．肝
D．肌肉
答案： a
答案要点： 1.3.1.2 第 5 段
97．微粒体药物代谢酶系中主要的氧化酶是：
A．黄嘌呤氧化酶
B．醛氧化酶
C．醇脱氢酶
D．P-450 酶
答案： d
答案要点： 1.3.1.3 第 3 段
98．关于药物体内生物转化哪点是错误的
A．生物转化是药物从机体消除的唯一方式
B．药物在体内代谢的主要氧化酶是细胞色素 P-450
C．肝药酶的专一性很低
D．有些药物可抑制肝药酶合成
答案： a
答案要点： 1.3.1.3、3.1.4
99．肝药酶的特点是：
A．专一性高、活性很强、个体差异大
B．专一性高、活性有限、个体差异大
C．专一性低、活性有限、个体差异小
D．专一性低、活性有限、个体差异大
答案： d
答案要点： 1.3.1.3 第 3 段
100．长期服用口服避孕药者失败，可能是因为：
A．同时服用肝药酶诱导剂
B．同时服用肝药酶抑制剂
C．产生耐受性
D．产生耐药性
答案： a
答案要点： 1.3.1.3 第 3 段

 
 
101．某药在体内可被肝药酶转化，与苯巴比妥合用时，比单独应用时其效应：
A．增强
B．减弱
C．不变
D．无效
答案： b
答案要点： 1.3.1.3 第 3 段
102．药物的灭活和消除速度决定药物作用的___。
A．起效快慢
B．强度与维持时间
C．后遗效应大小
D．不良反应的大小
答案： b
答案要点： 1.3.1.4
103．药物的排泄过程是：
A．药物的再分布过程
B．药物的解毒过程
C．药物的彻底消除过程
D．药物的重吸收过程
答案： c
答案要点： 1.3.1.4 第 1 段
104．药物的排泄途径不包括：
A．血液
B．肾脏
C．胆道系统
D．肠道
答案： a
答案要点： 1.3.1.4
105．关于弱酸性药物，下列描述正确的是：
A．若尿液 pH 降低，则药物的解离度小，重吸收少，排泄增加
B．若尿液 pH 降低，则药物的解离度大，重吸收多，排泄减慢
C．若尿液 pH 提高，则药物的解离度大，重吸收少，排泄加快
D．若尿液 pH 提高，则药物的解离度大，重吸收多，排泄减慢
答案： c

 
 
答案要点： 1.3.1.4 第 1 段
106．在碱性尿液中弱碱性药物：
A．解离少，再吸收多，排泄慢
B．解离多，再吸收少，排泄慢
C．解离少，再吸收少，排泄快
D．解离多，再吸收多，排泄慢
答案： a
答案要点： 1.3.1.4 第 1 段
107．临床上可用丙磺舒增加青霉素的疗效，是因为：
A．在杀菌作用上有协同作用
B．二者竞争肾小管的分泌通道
C．对细菌代谢有双重阻断作用
D．延缓抗药性产生
答案： b
答案要点： 1.3.1.4 第 1 段
108．某药按一级动力学消除，这意味着：
A．药物消除量恒定
B．其血浆半衰期恒定
C．机体排泄及（或）代谢产物的能力已饱和
D．增加剂量可使有效血药浓度维持时间按比例延长
答案： b
答案要点： 1.3.2 第 2 段
109．已知某药按一级动力学消除，上午 9 时测得血药浓度为 100μg/ml，晚 6 时测得的血药浓度为
12.5μg/ml，则此药的 t1/2 为：
A．4h
B．2h
C．6h
D．3h
答案： d
答案要点： 1.3.2 第 2 段
110．药物消除的零级动力学是指：
A．吸收与代谢平衡
B．血浆浓度达到稳定水平
C．单位时间消除恒定量的药物

 
 
D．单位时间消除恒定比值的药物
答案： c
答案要点： 1.3.2 第 3 段
111．决定药物每天用药次数的主要因素：
A．作用强弱
B．吸收快慢
C．体内分布速度
D．体内消除速度
答案： d
答案要点： 1.3.2
112．时量曲线的峰值浓度表明：
A．药物吸收速度与消除速度相等
B．药物吸收过程已完成
C．药物在体内分布已达到平衡
D．药物消除过程才开始
答案： a
答案要点： 1.3.3.1 第 1 段
113．药物的时量曲线下面积反映：
A．药物达到稳态浓度时所需要的时间
B．在一定时间内药物分布的情况
C．药物的血浆半衰期长短
D．在一定时间内药物吸收入血的相对量
答案： d
答案要点： 1.3.3.1 第 1 段
114．药物吸收到达稳态血药浓度时意味着：
A．药物作用增强
B．药物的消除过程已经开始
C．药物的吸收过程已经开始
D．药物的吸收速度与消除速度达到平衡
答案： d
答案要点： 1.3.3.2 第 1 段
115．常用剂量恒量恒速给药最后形成的血药浓度为：
A．有效血浓度

 
 
B．稳态血浓度
C．峰浓度
D．阈浓度
答案： b
答案要点： 1.3.3.2 第 1 段
116．某药半衰期为 6 小时，一天用药 4 次，几天后血药浓度达稳态：
A．0.5 天
B．5 天
C．1-2 天
D．3-4 天
答案： c
答案要点： 1.3.3.2 第 1 段
117．恒量恒速给药，最后形成的血药浓度：
A．有效血浓度
B．Css
C．Cmax
D．Cmin
答案： b
答案要点： 1.3.3.2 第 1 段
118．恒量恒速分次给药，基本达稳态的时间是：
A．1-2 个 t1/2
B．2-3 个 t1/2
C．3-4 个 t1/2
D．4-5 个 t1/2
答案： d
答案要点： 1.3.2 第 2 段
119．在重复恒量、恒定时间(等于半衰期)给药时，为迅速达到稳态血药浓度应：
A．增加每次给药量
B．首次剂量加倍
C．连续恒速静脉滴注
D．缩短给药间隔
答案： b
答案要点： 1.3.3.2 第 1 段

 
 
120．某药经口服连续给药，剂量为 0.25mg/kg，按 t1/2 间隔给药，欲立即达到稳态浓度，首剂
为：
A．0.25mg/kg
B．0.50mg/kg
C．0.75mg/kg
D．1.00mg/kg
答案： b
答案要点： 1.3.3.2 第 1 段
121．与半衰期长短有关的主要因素为：
A．剂量
B．吸收速度
C．原血浆浓度
D．消除速度
答案： d
答案要点： 1.3.4.1 第 1 段
122．下列关于 T1/2 描述中，错误的是：
A．一般是指血浆药物浓度下降一半的量
B．一般是指血浆药物浓度下降一半的时间
C．按一级动力学规律消除的药，其 T1/2 是固定的
D．T1/2 反映药物在体内消除速度的快慢
答案： a
答案要点： 1.3.4.1 第 1 段
123．某药半衰期为 10 小时，一次给药后从体内基本消除的最短时间是：
A．5 天左右
B．1 天左右
C．2 天左右
D．10 天左右
答案： c
答案要点： 1.3.4.1 第 1 段
124．某催眠药的 t1/2 为 1 小时，给予 100mg 剂量后，病人在体内药物只剩 12.5mg 时便清醒过
来，该病人睡了：
A．2h
B．3h
C．4h
D．5h

 
 
答案： b
答案要点： 1.3.4.1 第 1 段
125．需要维持药物有效血浓度时，正确的恒量给药的间隔时间是：
A．每 4 h 给药一次
B．每 6 h 给药一次
C．每 8 h 给药一次
D．根据药物的半衰期确定
答案： d
答案要点： 1.3.4.1 第 1 段
126．甲药与血浆蛋白的结合率为 99%，乙药的血浆蛋白结合率为 98%，甲药单独应用时血浆半衰
期为 6 小时，如甲乙两药合用，则甲药的半衰期为：
A．小于 6 小时
B．大于 6 小时
C．6 小时
D．8 小时
答案： c
答案要点： 1.3.4.1 第 1 段
127．一次静脉给药 5mg，药物在体内达到平衡后，测定其血浆药物浓度为 0．35mg/L，表观分布
容积约为：
A．5L
B．28L
C．14L
D．1.4L
答案： c
答案要点： 1.3.4.2 第 1 段
128．在等剂量时 VD 小的药物比 VD 大的药物：
A．血浆浓度较小
B．血浆蛋白结合较少
C．组织内药物浓度小
D．生物利用度较小
答案： c
答案要点： 1.3.4.2 第 1 段
129．关于生物利用度的描述，下列错误的是：

 
 
A．口服吸收的量与服药量之比
B．它与药物作用速度有关
C．它与药物作用强度有关
D．首过消除过程对其有影响
答案： c
答案要点： 1.3.4.4 第 1 段
130．药物联合使用，其总的作用大于各药物单独作用的代数和，这种作用称为药物的：
A．增强作用
B．相加作用
C．协同作用
D．拮抗作用
答案： c
答案要点： 1.4.1.4 第 1 段
131．利用药物协同作用的目的是：
A．增加药物在肝脏的代谢
B．增加药物在受体水平的拮抗
C．增加药物的吸收
D．增加药物的疗效
答案： d
答案要点： 1.4.1.4 第 1 段
132．影响药动学相互作用的方式不包括：
A．肝脏生物转化
B．吸收
C．血浆蛋白结合
D．生理性拮抗
答案： d
答案要点： 1.4.1.4 第 3 段
133．药物的配伍禁忌是指：
A．吸收后和血浆蛋白结合
B．体外配伍过程中发生的物理和化学变化
C．肝药酶活性的抑制
D．两种药物在体内产生拮抗作用
答案： b
答案要点： 1.4.1.4 第 2 段

 
 
134．影响药物效应的因素是：
A．年龄和性别
B．体重
C．给药时间
D．以上都是
答案： d
答案要点： 1.小结第 4 段
135．遗传异常主要表现在：
A．对药物肾脏排泄的异常
B．对药物体内转化的异常
C．对药物体内分布的异常
D．对药物引起的效应异常
答案： d
答案要点： 1.4.2.3 第 1 段
136．合理用药须具备下列哪些有关药理学知识：
A．药物作用与副作用
B．药物的毒性与安全范围
C．药物的效价与效能
D．以上都需要
答案： d
答案要点： 1.4. 3
137．孕妇用药容易发生致畸胎作用的时间是：
A．妊娠头 3 个月
B．妊娠中 3 个月
C．妊娠后 3 个月
D．分娩期
答案： a
答案要点： 1.4.2.2 第 1 段
138．肾功能不良时，用药时需要减少剂量的是：
A．所有的药物
B．主要从肾排泄的药物
C．主要在肝代谢的药物
D．胃肠道很少吸收的药物
答案： b

 
 
答案要点： 1.4.2.4 第 1 段
139．安慰剂是一种：
A．可以增加疗效的药物
B．阳性对照药
C．口服制剂
D．不具有药理活性的剂型
答案： d
答案要点： 1.4.2.5 第 1 段
140．某药在多次给予治疗量后,疗效逐渐下降,可能是患者产生了：
A．抗药性
B．耐受性
C．快速耐受性
D．快速抗药性
答案： b
答案要点： 1.4.2.6 第 2 段
141．麻黄碱短期内用药数次引起效应降低，称为：
A．习惯性
B．快速耐受性
C．成瘾性
D．抗药性
答案： b
答案要点： 1.4.2.6 第 2 段
142．麻醉药品不产生下列哪一种现象：
A．耐药性
B．依赖性
C．成瘾性
D．习惯性
答案： a
答案要点： 1.4.2.6 第 4 段
143．机体对药物产生了依赖性，一旦停药出现戒断症状，称为：
A．习惯性
B．耐受性
C．过敏性
D．成瘾性

 
 
答案： d
答案要点： 1.4.2.6 第 4 段
144．药物滥用是指：
A．医生用药不当
B．长期大量使用某种药物
C．未掌握药物适应征
D．无病情根据的长期自我用药
答案： d
答案要点： 1.4.2.6 第 4 段
145．药理学研究的主要对象是：
A．人体
B．机体
C．动物病理模型
D．健康受试者
答案： b
答案要点： 1.4.2.6 第 4 段
146．临床药理学研究的主要对象是：
A．人体
B．机体
C．动物病理模型
D．健康受试者
答案： a
答案要点： 2.1 第 1 段
147．青霉素治疗肺部感染是：
A．对症治疗
B．对因治疗
C．补充疗法
D．局部治疗
答案： b
答案要点： 1.2.1.2 第 2 段
148．肾上腺素治疗支气管哮喘是：
A．对症治疗
B．对因治疗

 
 
C．补充疗法
D．局部治疗
答案： a
答案要点： 1.2.1.2 第 3 段
149．胰岛素治疗糖尿病是：
A．对症治疗
B．对因治疗
C．补充疗法
D．局部治疗
答案： c
答案要点： 教材中无答案
150．甲氧苄啶致畸胎属于：
A．后遗效应
B．毒性反应
C．停药反应
D．变态反应
答案： b
答案要点： 1.2.1.3 第 3 段
151．久用可乐定降血压,骤停血压激烈回升属于：
A．后遗效应
B．毒性反应
C．停药反应
D．变态反应
答案： c
答案要点： 1.2.1.3 第 5 段
152．阿司匹林引起血管神经性水肿属于：
A．后遗效应
B．毒性反应
C．停药反应
D．变态反应
答案： d
答案要点： 教材中无答案
153．服用巴比妥类催眠药后次晨出现困倦现象属于：

 
 
A．后遗效应
B．毒性反应
C．停药反应
D．变态反应
答案： a
答案要点： 1.2.1.3 第 4 段
154．属毒性反应的是：
A．患者服治疗量的伯氨喹所致的溶血反应
B．强心苷所致的心律失常
C．四环素和氯霉素所致的二重感染
D．阿托品在治疗量解除胃肠痉挛时所致的口干、心悸
答案： b
答案要点： 1.2.1.3 第 3 段
155．属后遗效应的是：
A．患者服治疗量的伯氨喹所致的溶血反应
B．强心苷所致的心律失常
C．四环素和氯霉素所致的二重感染
D．巴比妥类药物所致的次晨宿醉现象
答案： d
答案要点： 1.2.1.3 第 4 段
156．属继发反应的是：
A．患者服治疗量的伯氨喹所致的溶血反应
B．强心苷所致的心律失常
C．四环素和氯霉素所致的二重感染
D．阿托品在治疗量解除胃肠痉挛时所致的口干、心悸
答案： c
答案要点： 1.4.2.1 第 3 段
157．属特异质反应的是：
A．患者服治疗量的伯氨喹所致的溶血反应
B．强心苷所致的心律失常
C．四环素和氯霉素所致的二重感染
D．巴比妥类药物所致的次晨宿醉现象
答案： a
答案要点： 1.2.1.3 第 7 段

 
 
158．属副作用的是：
A．患者服治疗量的伯氨喹所致的溶血反应
B．强心苷所致的心律失常
C．四环素和氯霉素所致的二重感染
D．阿托品在治疗量解除胃肠痉挛时所致的口干、心悸
答案： d
答案要点： 1.2.1.3 第 2 段
159．高敏性是指：
A．药物引起的反应与个体体质有关，与用药剂量无关
B．等量药物引起和一般病人相似但强度更高的药理效应或毒性
C．用药一段时间后，病人对药物产生精神上依赖，中断用药，出现主观不适
D．长期用药，需逐渐增加剂量，才可保持药效不减
答案： b
答案要点： 1.2.4.2.5 第 5 段
160．过敏反应是指：
A．药物引起的反应与个体体质有关，与用药剂量无关
B．等量药物引起和一般病人相似但强度更高的药理效应或毒性
C．用药一段时间后，病人对药物产生精神上依赖，中断用药，出现主观不适
D．长期用药，需逐渐增加剂量，才可保持药效不减
答案： a
答案要点： 1.2.1.3 第 6 段
161．习惯性是指：
A．药物引起的反应与个体体质有关，与用药剂量无关
B．等量药物引起和一般病人相似但强度更高的药理效应或毒性
C．用药一段时间后，病人对药物产生精神上依赖，中断用药，出现主观不适
D．长期用药，需逐渐增加剂量，才可保持药效不减
答案： c
答案要点： 1.4.2.6 第 4 段
162．耐受性是指：
A．药物引起的反应与个体体质有关，与用药剂量无关
B．等量药物引起和一般病人相似但强度更高的药理效应或毒性
C．用药一段时间后，病人对药物产生精神上依赖，中断用药，出现主观不适
D．长期用药，需逐渐增加剂量，才可保持药效不减
答案： d

 
 
答案要点： 1.4.2.6 第 2 段
163．成瘾性是指：
A．药物引起的反应与个体体质有关，与用药剂量无关
B．等量药物引起和一般病人相似但强度更高的药理效应或毒性
C．用药一段时间后，病人对药物产生精神上依赖，中断用药，出现主观不适
D．长期用药，产生生理上依赖，停药后出现戒断症状
答案： d
答案要点： 1.4.2.6 第 4 段
164．阈剂量是指：
A．引起等效反应的相对剂量
B．刚引起药理效应的剂量
C．引起 50%最大效应的剂量
D．药物引起的最大效应
答案： b
答案要点： 1.2.2 第 2 段
165．半效能浓度（EC50）是指：
A．引起等效反应的相对剂量
B．刚引起药理效应的剂量
C．引起 50%最大效应的剂量
D．引起 50%最大效应的浓度
答案： d
答案要点： 1.2.2 第 2 段
166．半数有效量是指：
A．引起等效反应的相对剂量
B．刚引起药理效应的剂量
C．引起 50%最大效应的剂量
D．引起 50%最大效应的浓度
答案： c
答案要点： 1.2.2 第 2 段
167．药物的效价强度是指：
A．引起等效反应的相对剂量
B．刚引起药理效应的剂量
C．引起 50%最大效应的剂量
D．引起 50%最大效应的浓度

 
 
答案： a
答案要点： 1.2.2 第 2 段
168．药物的效能是指：
A．引起等效反应的相对剂量
B．刚引起药理效应的剂量
C．引起 50%最大效应的剂量
D．药物引起的最大效应
答案： d
答案要点： 1.2.2 第 2 段
169．亲和力指数是指：
A．ED50
B．LD50
C．TI
D．pD2
答案： d
答案要点： 1.2.4.2 第 2 段
170．半衰期是指：
A．ED50
B．LD50
C．TI
D． t1/2
答案： d
答案要点： 1.3.4.1 第 1 段
171．半数有效量是指：
A．ED50
B．LD50
C． TI
D．t1/2
答案： a
答案要点： 1.2.2 第 2 段
172．半数致死量是指：
A．ED50
B．LD50

 
 
C．TI
D．t1/2
答案： b
答案要点： 1.2.2 第 2 段
173．治疗指数是指：
A．ED50
B．LD50
C．TI
D．t1/2
答案： c
答案要点： 1.2.2 第 4 段
174．拮抗参数是指：
A． ED50
B．LD50
C．pA2
D．t1/2
答案： c
答案要点： 1.2.4.2.3.(2)第 2 段
175．起后继信息传导系统作用的是：
A．受体
B．第二信使
C．激动药
D．结合体
答案： b
答案要点： 教材中无答案
176．能与配体结合触发效应的是：
A．受体
B．第二信使
C．激动药
D．结合体
答案： a
答案要点： 1.2.4.1 第 2 段
177．能与受体结合触发效应的是：

 
 
A．受体
B．第二信使
C．激动药
D．结合体
答案： c
答案要点： 1.2.4.2.3 第 3 段
178．能与配体结合不能触发效应的是：
A．受体
B．第二信使
C．激动药
D．结合体
答案： d
答案要点： 1.2.4.2.3 第 6 段
179．起放大分化和整合作用的是：
A．受体
B．第二信使
C．激动药
D．结合体
答案： b
答案要点： 教材中无答案
180．能与受体结合不触发效应的是：
A．拮抗药
B．第二信使
C．激动药
D．结合体
答案： a
答案要点： 1.2.4.2.3.(2)第 2 段
181．吸收最慢的是：
A．口服给药
B．肌肉注射
C．静脉注射
D．经皮给药
答案： d
答案要点： 1.4.1.3

 
 
182．有首过消除的是：
A．口服给药
B．肌肉注射
C．静脉注射
D．经皮给药
答案： a
答案要点： 1.3.1.1.(1)第 1 段
183．吸收不规则的是：
A．口服给药
B．肌肉注射
C．舌下给药
D．经皮给药
答案： c
答案要点： 1.3.1.1.(1)第 1 段
184．药物及其转化物由肾小管向尿中分泌，叫做：
A．被动转运（简单扩散）
B．主动转运
C．易化扩散
D．滤过
答案： b
答案要点： 1.3.1.4 第 1 段
185．药物及其代谢物通过肾小球膜，叫做：
A．被动转运（简单扩散）
B．主动转运
C．易化扩散
D．滤过
答案： d
答案要点： 1.3.1.4 第 1 段
186．一般药物在消化道吸收，叫做：
A．被动转运（简单扩散）
B．主动转运
C．易化扩散
D．滤过
答案： a

 
 
答案要点： 1.3.1.1
187．由肺吸入麻醉药，叫做：
A．被动转运（简单扩散）
B．主动转运
C．易化扩散
D．滤过
答案： a
答案要点： 1.3.1.1.(3)
188．葡萄糖或某些氨基酸通过生物膜转运，叫做：
A．被动转运（简单扩散）
B．主动转运
C．易化扩散
D．滤过
答案： c
答案要点： 1.3.1.1 第 3 段
189．药物的生物转化与排泄，叫做：
A．药物的吸收
B．药物的分布
C．药物的生物转化
D．药物的消除
答案： d
答案要点： 1.3.1.3 第 1 段
190．药物及其代谢物自血液排出体外的过程，叫做：
A．药物的吸收
B．药物的分布
C．药物的生物转化
D．药物的排泄
答案： d
答案要点： 1.3.1.4 第 1 段
191．药物在体内转化或代谢的过程，叫做：
A．药物的吸收
B．药物的分布
C．药物的生物转化
D．药物的排泄

 
 
答案： c
答案要点： 1.3.1.3 第 1 段
192．药物从给药部位转运进入血液循环的过程，叫做：
A．药物的吸收
B．药物的分布
C．药物的生物转化
D．药物的排泄
答案： a
答案要点： 1.3.1.1 第 1 段
193．吸收入血的药物随药物循环转运到各组织器官的过程，叫做：
A．药物的吸收
B．药物的分布
C．药物的生物转化
D．药物的排泄
答案： b
答案要点： 1.3.1.2 第 1 段
194．某药与血浆蛋白结合率很高，若同时用另一也与血浆蛋白结合力很强的药物时，对某药有何
影响：
A．药物转化加速
B．药物转化减慢
C．血中药物游离增多
D．血中药物游离减少
答案： c
答案要点： 1.3.1.2.（1）第 3 段
195．某高度营养不良者，用药的可能后果是：
A．药物转化加速
B．药物转化减慢
C．血中药物游离增多
D．血中药物游离减少
答案： c
答案要点： 1.3.1.2.（1）第 3 段
196．某药与肝药酶诱导剂合用，则：
A．药物转化加速

 
 
B．药物转化减慢
C．血中药物游离增多
D．血中药物游离减少
答案： a
答案要点： 1.3.1.3 第 3 段
197．某药与肝药酶抑制剂氯霉素合用，则：
A．药物转化加速
B．药物转化减慢
C．血中药物游离增多
D．血中药物游离减少
答案： b
答案要点： 1.3.1.3 第 3 段
198．失血者输入很多血浆后用某药，则：
A．药物转化加速
B．药物转化减慢
C．血中药物游离增多
D．血中药物游离减少
答案： d
答案要点： 1.3.1.2.(1)第 3 段
199．肝功能低下时用药，则：
A．药物转化加速
B．药物转化减慢
C．血中药物游离增多
D．血中药物游离减少
答案： b
答案要点： 1.3.1.3 第 3 段
200．给弱酸性药，同时碱化尿液，则：
A．药物转化加速
B．药物转化减慢
C．血中药物游离增多
D．在肾小管重吸收减少
答案： d
答案要点： 1.3.1.4 第 1 段

 
 
201．每次剂量加倍需经几个 t1/2 达到新的稳态血药浓度：
A．立即
B．1 个
C．2 个
D．5 个
答案： d
答案要点： 1.3.3.2
202．给药间隔时间缩短一半需经几个 t1/2 达到新的稳态血药浓度：
A．立即
B．1 个
C．2 个
D．5 个
答案： d
答案要点： 1.3.3.2
203．给药间隔大，则：
A．血药浓度波动小
B．血药浓度波动大
C．血药浓度不波动
D．血药浓度高
答案： b
答案要点： 1.3.3.2
204．给药间隔小，则：
A．血药浓度波动小
B．血药浓度波动大
C．血药浓度不波动
D．血药浓度高
答案： a
答案要点： 1.3.3.2
205．静脉滴注，则：
A．血药浓度波动小
B．血药浓度波动大
C．血药浓度不波动
D．血药浓度高
答案： c

 
 
答案要点： 1.3.3.2
206．给药剂量小，则：
A．血药浓度波动小
B．血药浓度波动大
C．血药浓度不波动
D．血药浓度低
答案： d
答案要点： 1.3.3.1
207．给药剂量大，则：
A．血药浓度波动小
B．血药浓度波动大
C．血药浓度不波动
D．血药浓度高
答案： d
答案要点： 1.3.3.1
208．达峰时间可以表示为：
A．Cmax
B．Tpeak
C．AUC
D．T1/2
答案： b
答案要点： 1.3.3.1 第 1 段
209．曲线下面积可以表示为：
A．Cmax
B．Tpeak
C．AUC
D．T1/2
答案： c
答案要点： 1.3.3.1 第 1 段
210．峰值浓度可以表示为：
A．Cmax
B．Tpeak
C．AUC
D．T1/2

 
 
答案： a
答案要点： 1.3.3.1 第 1 段
211．稳态血药浓度可以表示为：
A．Cmax
B．Tpeak
C．AUC
D．Css
答案： d
答案要点： 1.3.3.2 第 1 段
212．单位时间内药物消除的百分速率，叫做：
A．消除速率常数
B．清除率
C．半衰期
D．一级动力学消除
答案： a
答案要点： 1.3.4.3 第 1 段
213．单位时间内能将多少体积血中的某药全部消除净，叫做：
A．消除速率常数
B．清除率
C．半衰期
D．一级动力学消除
答案： b
答案要点： 1.3.4.3 第 1 段
214．四环素口服影响 Fe2＋吸收的现象属于：
A．生理拮抗或协同
B．受体水平拮抗或协同
C．干扰神经递质转运
D．络合反应
答案： d
答案要点： 1.4.1.4.(2)
215．三环类抗抑郁药对抗可乐定作用的现象属于：
A．生理拮抗或协同
B．受体水平拮抗或协同

 
 
C．干扰神经递质转运
D．络合反应
答案： c
答案要点： 1.4.1.4.(3)第 2 段
216．磺酰脲类与阿司匹林合用产生低血糖的现象属于：
A．生理拮抗或协同
B．受体水平拮抗或协同
C．干扰神经递质转运
D．置换反应
答案： d
答案要点： 1.4.1.4.(2)第 3 段
217．普萘洛尔与肾上腺素合用导致高血压危相的现象属于：
A．生理拮抗或协同
B．受体水平拮抗或协同
C．干扰神经递质转运
D．置换反应
答案： b
答案要点： 1.4.1.4.(2)
218．关于异烟肼，下列正确的是：
A．可表现为快代谢型或慢代谢型
B．导致出血
C．有抗 M 胆碱作用
D．快速耐受性
答案： a
答案要点： 1.4.1.4.(2)
219．关于氯霉素，下列正确的是：
A．可表现为快代谢型或慢代谢型
B．导致出血
C．有抗 M 胆碱作用
D．抑制通过肝脏进行生物转化的药物消除
答案： d
答案要点： 1.4.1.4.(2)
220．关于华法林与阿司匹林合用，下列正确的是：

 
 
A．可表现为快代谢型或慢代谢型
B．导致出血
C．有抗 M 胆碱作用
D．抑制通过肝脏进行生物转化的药物消除
答案： b
答案要点： 1.4.1.4.(3)第 2 段
221．关于麻黄碱，下列正确的是：
A．可表现为快代谢型或慢代谢型
B．导致出血
C．有抗 M 胆碱作用
D．快速耐受性
答案： d
答案要点： 1.4.2.6.(1)第 1 段
222．短时间内反复应用数次药效递减直至消失，叫做：
A．快速耐受性
B．耐药性
C．成瘾性
D．习惯性
答案： a
答案要点： 1.4.2.6.(2)第 1 段
223．病原体及肿瘤细胞对化学治疗药物的敏感性降低，叫做：
A．快速耐受性
B．耐药性
C．成瘾性
D．习惯性
答案： b
答案要点： 1.4.2.6.(2)第 1 段
224．长期用药后突然停药发生严重的生理功能紊乱，叫做：
A．快速耐受性
B．耐药性
C．成瘾性
D．习惯性
答案： c
答案要点： 1.4.2.6.(3)第 1 段

 
 
六、多选题
1．药物代谢动力学研究包括：
A．药物的吸收与分布
B．药物的生物转化与排泄
C．药物在体内转运和转运的动力学规律
D．药物的作用
答案： abc
答案要点： 小结第 3 段
2．药物的不良反应包括：
A．副作用
B．变态反应
C．毒性反应
D．停药反应
答案： abcd
答案要点： 1.2.1.3
3．以下各项属于药物毒性反应的是：
A．放线菌素致畸胎
B．甲氨蝶呤致突变
C．甲硝唑致癌
D．地高辛致室性心动过速
答案： abcd
答案要点： 1.2.1.3 第 3 段
4．诊断病人所发生变态反应的条件是：
A．病人有过敏疾病史或药物过敏史
B．反应性质与药物作用一致
C．反应产生与药量无关,多发生于初次用药后的 7—9 天
D．每个病人出现反应症状一样
答案： ac
答案要点： 1.2.1.3 第 6 段
5．药理反应的质反应包括：
A．血压
B．惊厥
C．死亡

 
 
D．睡眠
答案： bcd
答案要点： 1.2.2 第 1 段
6．关于量效关系的描述，下列正确的是：
A．在一定范围内，药理效应强度与血浆药物浓度呈正相关
B．量反应的量效关系皆呈常态分布曲线
C．质反应的量效关系皆呈常态分布曲线
D．量效曲线可以反映药物效能和效价强度
答案： ad
答案要点： 1.2.2 第 1 段
7．质反应的特点有：
A．频数分布曲线为正态分布曲线
B．无法计算出 ED50
C．用全或无、阳性或阴性表示
D．可用死亡与生存、惊厥与不惊厥表示
答案： acd
答案要点： 1.2.2
8．可作为用药安全性的指标有：
A．TD50/ED50
B．极量
C．ED95~TD5 之间的距离
D．TC50/EC50
答案： acd
答案要点： 1.2.2 第 4 段
9．关于药物作用机制的描述，正确的是：
A．药物可作为生命代谢物质的补充剂，参与或干扰细胞代谢过程
B．抗酸药中和胃酸治疗溃疡病，主要是影响生理物质的转运过程
C．新斯的明竞争性抑制胆碱脂酶，是药物对酶的影响作用所致
D．药物可直接作用于细胞膜的离子通道
答案： acd
答案要点： 1.2.3
10．药物作用包括：
A．引起机体功能或形态改变

 
 
B．引起机体体液成分改变
C．抑制或杀灭入侵的病原微生物或寄生虫
D．改变机体的反应性
答案： abcd
答案要点： 1.2.3
11．关于对受体的描述，下列正确的是：
A．受体是首先与药物直接反应的化学基团
B．药物必须与全部受体结合后才能发挥药物最大效应
C．受体兴奋的后果可能是效应器官功能的兴奋，也可能是抑制
D．受体与激动药及拮抗药都能结合
答案： acd
答案要点： 1.2.4.1
12．药物与受体结合的特点有：
A．持久性
B．特异性
C．可逆性
D．饱和性
答案： bcd
答案要点： 1.2.4.1 第 2-6 段
13．关于亲和力的描述，下列正确的是：
A．亲和力是药物与受体结合的能力
B．亲和力是药物与受体结合后引起效应的能力
C．亲和力越大，则药物效价越强
D．亲和力越大，则药物效能越强
答案： ac
答案要点： 1.2.4.2.1
14．部分激动药的特点有：
A．与受体有亲和力
B．与受体结合有较弱的内在活性
C．单独使用时,可引起较弱的激动效应
D．可拮抗激动药的部分效应
答案： abcd
答案要点： 1.2.4.2.3.(1)

 
 
15．竞争性拮抗药具有下列特点：
A．对受体有亲和力
B．对受体有内在活性
C．可抑制激动药的最大效能
D．当激动药剂量增加时,仍然达到原有效应
答案： ad
答案要点： 1.2.4.2.3(2)
16．下列正确的描述是：
A．药物可通过受体发挥效应
B．药物激动受体即表现为兴奋效应
C．安慰剂不会产生治疗作用
D．药效与被占领的受体数目成正比
答案： ad
答案要点： 1.2.4.2.1
17．受体类型主要有：
A．门控离子通道型受体
B． G-蛋白偶联型受体
C．具有酪氨酸激酶活性的受体
D．细胞膜受体
答案： abc
答案要点： 1.2.4.2.4
18．肌体对药物产生耐受性的原因：
A．先天性肌体敏感性低
B．后天性肌体敏感性下降
C．该药使受体向上调节
D．该药使受体向下调节
答案： abd
答案要点： 1.2.4.6 第 2 段
19．药物的转运有以下那些方式：
A．简单扩散
B．易化扩散
C．滤过
D．主动转运
答案： abcd

 
 
答案要点： 1.3.1
20．口服给药的缺点为：
A．大多药物发生首过效应使药效降低
B．对胃肠粘膜的刺激作用
C．易被酶破坏
D．易受食物影响
答案： abcd
答案要点： 1.3.1
21．影响药物分布的因素有：
A．药物与血浆蛋白的结合率
B．药物的 pKA 值
C．体液的 pH 值
D．体内屏障
答案： abcd
答案要点： 1.3.1
22．药物与血浆蛋白结合：
A．有利于药物进一步吸收
B．有利于药物从肾脏排泄
C．加快药物发生作用
D．两种蛋白结合率高的药物易发生竞争置换现象
答案： ad
答案要点： 1.3.1.2 第 2 段
23．药物与血浆蛋白结合的特点是：
A．暂时失去药理活性
B．具可逆性
C．特异性低
D．结合点有限
答案： abcd
答案要点： 1.3.1.2 第 2 段
24．关于经生物转化后的药物，下列描述正确的是：
A．可具有活性
B．有利于肾小管重吸收
C．脂溶性增加
D．失去药理活性

 
 
答案： ad
答案要点： 1.3.1.3 第 1 段
25．关于一级动力学的描述，下列正确的是：
A．消除速率与当时药浓一次方成正比
B．定量消除
C．c-t 为直线
D．t1/2 恒定
答案： ad
答案要点： 1.3. 2 第 2 段
26．关于药物血浆半衰期的描述，下列正确的是：
A．血浆半衰期是血浆药物浓度下降一半的时间
B．血浆半衰期能反映体内药量的消除速度
C．可依据血浆半衰期调节给药的间隔时间
D．血浆半衰期长短与原血浆药物浓度有关
答案： abc
答案要点： 1.3. 4.1
27．关于 t1/2 的描述，下列正确的是：
A．指血药浓度下降一半所需的时间
B．确定给药间隔的依据
C．药物的 t1/2 是恒定不变的
D．可预测连续给药达 Css 的时间
答案： abd
答案要点： 1.3. 4.1
28．影响药物消除半衰期的因素有：
A．首关消除
B．血浆蛋白结合率
C．表观分布容积
D．血浆清除率
答案： cd
答案要点： 1.3. 4.2 和 1.3.4.3
29．表观分布容积的意义有：
A．反映药物吸收的量
B．反映药物分布的广窄程度

 
 
C．反映药物排泄的过程
D．估算欲达到有效药浓应投药量
答案： bd
答案要点： 1.3. 4.2
30．属于药动学参数的有：
A．一级动力学
B．半衰期
C．表观分布容积
D．二室模型
答案： bc
答案要点： 1.3.4
31．联合用药可发生的作用包括：
A．拮抗作用
B．配伍禁忌
C．协同作用
D．个体差异
答案： abc
答案要点： 1.4.1.4
32．两种以上药物联用的目的是：
A．增加药物用量
B．减少不良反应
C．减少特异质反应发生
D．增加疗效
答案： bd
答案要点： 1.4.1.4 第 1 段
33．影响药物作用的因素包括：
A．药物剂型和配伍禁忌
B．年龄和性别
C．遗传和病理情况
D．心理因素
答案： abcd
答案要点： 小结第 4 段
34．关于给药方法的描述，下列正确的是：

 
 
A．口服是常用的给药方法
B．急救时常用注射给药
C．舌下给药吸收速度较口服慢
D．吸入给药吸收速度仅次于静脉注射
答案： abd
答案要点： 1.3.1.1
35．影响药代动力学的因素有：
A．胃肠吸收
B．血浆蛋白结合
C．干扰神经递质的转运
D．肾脏排泄
答案： abd
答案要点： 1.4.1.4.(2)
36．合理用药原则包括：
A．明确诊断，针对适应证选药，还要排除禁忌证
B．用多种药物合用，尽量采用“撒网疗法”
C．用药必须个体化，不能单纯公式化
D．祛邪扶正并举
答案： acd
答案要点： 1.4.3


















































2-2 临床药理学
一、单选题
1．关于临床药理学的描述，下列正确的是：
A．是以人体和试验动物为对象，研究药物与机体相互作用规律的学科
B．是以人体为对象，研究药物与机体相互作用规律的学科
C．临床药理学又名药物治疗学
D．药理学是临床药理学的简称
答案： b
答案要点： 绪论第 1 段
2．临床药理学的研究对象是：
A．人体和实验动物
B．人体
C．实验动物
D．药物
答案： b
答案要点： 绪论第 1 段
3．一项合理的药物治疗方案应当符合的原则是：
A．安全、有效、经济、规范
B．安全有效、慎重从严、结合国情、中西并重
C．应用安全、疗效确切、质量稳定、使用方便
D．积极稳妥、分步实施、注重实效、不断完善
答案： a
答案要点： 绪论第 3 段
4．以下不属于临床药理学学科任务的是：
A．指导临床合理用药
B．新药的临床研究与评价
C．市场药物的再评价
D．药物的制备工艺
答案： d
答案要点： 1.2 第 1 段
5．新药研制单位向国家食品药品监督管理局药品评审中心进行注册申请和技术评审必须呈报的内
容之一，也是新药评价的最后阶段的是：
A．新药临床前研究
B．新药临床试验Ⅰ期

 
 
C．新药临床试验Ⅱ期
D．新药临床药理评价
答案： d
答案要点： 1.2 第 2 段
6．新药的临床研究必须遵循的原则是：
A．《中华人民共和国药品管理法实施条例》
B．《赫尔辛基宣言》
C．《药品注册管理办法》
D．《药品生产许可证》
答案： b
答案要点： 1.2 第 2 段
7．在我国，负责全国新药试产期的临床试验（Ⅳ期）、市场药物再评价等工作的部门是：
A．国家食品药品监督管理局药品评价中心
B．中国药品生物制品检定所
C．国家经贸委医药管理司
D．卫生部
答案： a
答案要点： 1.2 第 4 段
8．药物临床评价是指：
A．对上市药品的治疗效果、不良反应等进行评估
B．新药上市以后对药品的理化性质和质量的评估
C．新药临床研究在未上市以前进行的临床评估
D．药物药理毒理研究以便为临床使用打基础的评估
答案： a
答案要点： 1.2 第 3 段
9．主管全国药品不良反应监测工作的部门是：
A．卫生部
B．国家药典委员会
C．国家食品药品监督管理局
D．国家经贸委医药管理司
答案： c
答案要点： 1.2 第 6 段
10．主管全国药品监督管理工作的部门是：

 
 
A．卫生部
B．国家药典委员会
C．国家食品药品监督管理局
D．国家经贸委医药管理司
答案： c
答案要点： 2.1 第 3 段
11．国家食品药品监督管理局的英文缩写为：
A．WHO
B．OTC
C．GMP
D．SFDA
答案： d
答案要点： 2.1 第 3 段
12．药品安全性指标不包括：
A．“三致”
B．毒性
C．疗效
D．配伍、使用禁忌
答案： c
答案要点： 3.2.2 第 1 段
13．“新药”系指：
A．我国未生产过的药品
B．我国未使用过的药品
C．我国未研究过的药品
D．未曾在中国境内上市销售的药品
答案： d
答案要点： 2.1 第 3 段
14．研制新药，经下列何部门批准后，方可进行临床试验：
A．卫生部
B．国家食品药品监督管理局
C．中国药学会
D．国家药典委员会
答案： b
答案要点： 2.1 第 4 段

 
 
15．完成临床试验并通过审批的新药，由何部门批准，发给新药证书：
A．国家药典委员会
B．卫生部
C．国家中医药管理局
D．国家食品药品监督管理局
答案： d
答案要点： 2.1 第 4 段
16．生产新药或者已有国家标准的药品，须经何部门批准，并发给药品批准文号：
A．国家经贸委医药司
B．国家中医药管理局
C．卫生部
D．国家食品药品监督管理局
答案： d
答案要点： 2.1 第 4 段
17．新药开发的过程包括：
A．新药临床前研究和新药临床研究
B．新药临床前研究
C．新药临床研究
D．新药临床试验Ⅰ期
答案： a
答案要点： 2.1 第 7 段
18．申请新药注册的临床试验不包括：
A．一期
B．二期
C．三期
D．四期
答案： d
答案要点： 2.1 第 10 段
19．药物临床研究必须经 SFDA 批准后实施，必须执行下列哪项规定：
A．《药物非临床研究质量管理规范》（GLP）
B．《药品生产质量管理规范》（GMP）
C．《药物临床试验质量管理规范》（GCP）
D．《中药材生产质量管理规范》（GAP）
答案： c

 
 
答案要点： 2.1 第 9 段
20．须按《药物临床试验管理规范》执行的药品临床试验是：
A．各期临床试验
B．Ⅰ期临床试验
C．Ⅱ期临床试验
D．Ⅲ期临床试验
答案： a
答案要点： 2.1 第 10 段
21．售后调研是指：
A．Ⅰ期临床试验
B．Ⅱ期临床试验
C．Ⅲ期临床试验
D．Ⅳ期临床试验
答案： d
答案要点： 2.1 第 11 段
22．新药临床试验设计应符合的原则是：
A．可靠性、随机性、代表性
B．对照性、随机性、重复性
C．随机性、合理性、重复性、代表性
D．对照性、合理性、代表性
答案： c
答案要点： 2.2 第 1 段
23．我国对新药研究、审评、注册管理实行：
A．特殊管理原则
B．集中统一原则
C．严格审批原则
D．注册审批原则
答案： b
答案要点： 3.1 第 1 段
24．新药审批并颁发新药证书属于：
A．药品的注册管理
B．药品的生产管理
C．药品的流通管理
D．药品的使用管理

 
 
答案： a
答案要点： 教材中无答案
25．药品注册申请不包括：
A．改变商品名的申请
B．新药申请
C．已有国家标准药品的申请
D．进口药品申请
答案： a
答案要点： 3.1 第 4 段
26．制定《药品生产质量管理规范》的依据是：
A．中华人民共和国药品管理法
B．中华人民共和国产品质量法
C．中华人民共和国药典
D．中华人民共和国计量法
答案： a
答案要点： 3.2.2 第 4 段
27．国家对新药生产实行：
A．特殊管理制度
B．中药品种保护制度
C．分类管理制度
D．批准文号管理制度
答案： d
答案要点： 教材中无答案
28．药品是指：
A．用于预防人的疾病的物质
B．用于诊断人的疾病的物质
C．用于治疗人的疾病的物质
D．用于预防、诊断和治疗人的疾病的物质
答案： d
答案要点： 3.3 第 1 段
29．药品的通用名称是指：
A．按中国药典委员会的药品命名原则制定的药品名称
B．不同厂家生产的同一药物制剂可以起不同的名称

 
 
C．世界卫生组织制定的药物（原料药）的国际药名
D．别名
答案： a
答案要点： 3.3 第 1 段
30．药品的商品名是指：
A．按中国药典委员会的药品命名原则制定的药品名称
B．不同厂家生产的同一药物制剂可以起不同的名称
C．世界卫生组织制定的药物（原料药）的国际药名
D．别名
答案： b
答案要点： 3.3 第 1 段
31．“来立信”是左旋氧氟沙星的___。
A．通用名
B．法定名
C．商品名
D．注册名
答案： c
答案要点： 3.3 第 1 段
32．药品的国际非专利名是指：
A．按中国药典委员会的药品命名原则制定的药品名称
B．不同厂家生产的同一药物制剂可以起不同的名称
C．世界卫生组织制定的药物（原料药）的国际药名
D．别名
答案： c
答案要点： 3.3 第 1 段
33．药品的法定名称是指：
A．指国家药典或药品标准采用的通用名称
B．不同厂家生产的同一药物制剂可以起不同的名称
C．世界卫生组织制定的药物（原料药）的国际药名
D．别名
答案： a
答案要点： 3.3 第 1 段
34．药品的别名是指：

 
 
A．指国家药典或药品标准采用的通用名称
B．不同厂家生产的同一药物制剂可以起不同的名称
C．世界卫生组织制定的药物（原料药）的国际药名
D．习用名
答案： d
答案要点： 教材中无答案
35．《中华人民共和国药典》收载的药品名称是：
A．通用名
B．化学名
C．商品名
D．注册名
答案： a
答案要点： 3.3 第 1 段
36．称为法定名的是：
A．通用名
B．商品名
C．化学名
D．别名
答案： a
答案要点： 3.3 第 1 段
37．国家基本药物的遴选原则是：
A．积极稳妥、分步实施、注重实效、不断完善
B．安全、有效、经济、适当
C．临床必需、安全有效、价格合理、使用方便、中西药并重
D．剂量准确、服用方便、成本低廉、便于识别
答案： c
答案要点： 3.3 第 5 段
38．不属于国家基本药物特点的是：
A．疗效确切、不良反应小
B．质量稳定
C．价格合理
D．以非处方药为主
答案： d
答案要点： 3.3 第 4 段

 
 
39．国家制定的《基本医疗保险药品目录》中的药品：
A．在《国家基本药物》的基础上遴选
B．在处方药中遴选
C．在 OTC 药物中遴选
D．在处方药和非处方药中遴选
答案： a
答案要点： 3.3 第 5 段
40．药品所含成分与国家药品标准规定的成分不符的是：
A．假药
B．药品
C．劣药
D．新药
答案： a
答案要点： 3.3 第 7 段
41．下列按假药处理的是：
A．未标明有效期或更改有效期的
B．不注明或更改生产批号的
C．超过有效期的
D．所标明的适应症或功能主治超出规定范围的
答案： d
答案要点： 3.3 第 7 段
42．下列不属假药的是：
A．药品所含成分与国家药品标准规定的成分不符
B．以非药品冒充药品
C．以他种药品冒充此种药品
D．药品成分的含量不符合国家药品标准的
答案： d
答案要点： 3.3 第 7 段
43．药品成分的含量不符合国家药品标准的是：
A．假药
B．药品
C．劣药
D．新药
答案： c

 
 
答案要点： 3.3 第 8 段
44．下列按劣药处理的是：
A．未取得批准文号生产的
B．擅自仿制中药保护品种的
C．发现质量可疑的药品擅自销售或作退换货处理的
D．超过有效期变质不能药用的
答案： d
答案要点： 3.3 第 8 段
45．下列不属劣药的是：
A．药品所含成分与国家药品标准规定的成分不符
B．药品成分的含量不符合国家药品标准的
C．超过有效期的
D．未标明有效期或更改有效期的
答案： a
答案要点： 3.3 第 7 段
46．国家实行处方药与非处方药___。
A．特殊管理制度
B．分类管理制度
C．放开管理制度
D．严格审批制度
答案： b
答案要点： 3.3 第 12 段
47．下列不属处方药的是：
A．刚上市新药
B．产生依赖性药品
C．消费者可以自行判断、购买和使用的药品
D．毒性较大药品
答案： c
答案要点： 3.3 第 11 段
48．属于处方药的有：
A．病情较重，需经医师诊断治疗的药品
B．可以在大众传播媒介作广告宣传的药品
C．消费者可以自行判断、购买和使用的药品
D．治疗小伤小病，解除症状的药品

 
 
答案： a
答案要点： 3.3 第 10 段
49．医院药房主要销售：
A．非处方药
B．保健品
C．医疗器械
D．处方药和普通药品
答案： d
答案要点： 3.3 表 2-1
50．按照《处方药与非处方药分类管理办法（试行）》，非处方药分甲、乙两类，是根据药品的
___。
A．可靠性
B．稳定性
C．安全性
D．有效性
答案： c
答案要点： 3.3 第 13 段
51．非处方药是指：
A．刚上市新药
B．由国务院药品监督管理部门公布的，不需要凭执业医师和执业助理医师处方，消费者可以自
行判断、购买和使用的药品
C．产生依赖性药品
D．毒性较大药品
答案： b
答案要点： 3.3 第 11 段
52．下列不属于非处方药特点的是：
A．按药品标签购买使用
B．安全性较高，疗效确切
C．使用、贮存方便
D．专业性强，仅能在医院药房购买
答案： d
答案要点： 3.3 第 11 段
53．非处方药给药途径，主要是：

 
 
A．以非肠道给药为主
B．根据病情和医嘱决定
C．以灌肠给药为主
D．以口服、外用为主
答案： d
答案要点： 教材中无答案
54．在社会药店，应由执业药师指导购买、销售和使用的药品是：
A．甲类非处方药
B．乙类非处方药
C．口服制剂
D．外用制剂
答案： a
答案要点： 3.3 第 13 段
55．非处方药红色专有标识图案用于：
A．甲类非处方药
B．乙类非处方药
C．药品分类管理中目前实行双轨制的药品
D．药品生产企业使用的指南性标志
答案： a
答案要点： 3.3 第 13 段
56．下列不属于非处方药特点的是：
A．患者自行诊断
B．病情较重
C．剂量较小
D．服用时间较短
答案： b
答案要点： 3.3 表 2-1
57．下列不能遴选为 OTC 药物的是：
A．根据文献和长期临床使用证实安全性大的药品
B．安全有效的肿瘤药、麻毒药、精神药物
C．重金属限量不超过国内或国际公认标准的中药
D．基本无不良反应的药物、不引起依赖性、无“三致”作用的药物
答案： b
答案要点： 教材中无答案

 
 
58．非处方药绿色专有标识图案用于：
A．甲类非处方药
B．乙类非处方药
C．药品分类管理中目前实行双轨制的药品
D．药品生产企业使用的指南性标志
答案： b
答案要点： 3.3 第 13 段
59．OTC 药物的遴选指导思想是：
A．安全有效、慎重从严、结合国情、中西并重
B．应用安全、疗效确切、质量稳定、使用方便
C．积极稳妥、分步实施、注重实效、不断完善
D．安全、有效、经济、适当
答案： a
答案要点： 3.3 第 13 段
60．不属于 OTC 药物的遴选原则的是：
A．应用安全
B．疗效确切
C．质量稳定
D．物美价廉
答案： d
答案要点： 3.3 第 13 段
61．遴选非处方药时首先考虑的是：
A．使用安全
B．剂型多样
C．质量可控
D．说明书详细
答案： a
答案要点： 3.3 第 13 段
62．可以利用电视、广播、报纸、杂志等大众传媒进行广告宣传的药品是：
A．特殊管理的药品
B．试生产期新药
C．非处方药
D．处方药
答案： c

 
 
答案要点： 3.3 表 2-1
63．下面哪个不是处方药与非处方药区别的主要体现：
A．适用疾病类型
B．购药凭据
C．广告宣传
D．药品价格
答案： d
答案要点： 3.3 表 2-1
64．国家对麻醉药品、精神药品、医疗用毒性药品、放射性药品，实行：
A．严格管理
B．特殊管理
C．科学管理
D．分类管理
答案： b
答案要点： 3.3 第 14 段
65．不属于特殊管理的药品为：
A．麻醉药品
B．精神药品
C．医疗用毒性药品
D．婴幼儿用药
答案： d
答案要点： 3.3 第 14 段
66．连续使用后易产生身体依赖性，能成瘾的药品是：
A．麻醉药品
B．精神药品
C．医疗用毒性药品
D．放射性药品
答案： a
答案要点： 3.3 第 16 段
67．直接作用于中枢神经系统，使之兴奋或抑制，连续使用后能产生身体依赖性的药品是：
A．精神药品
B．一类精神药品
C．二类精神药品
D．麻醉药品

 
 
答案： a
答案要点： 3.3 第 17 段
68．医疗用毒性药品系指：
A．连续使用后易产生身体依赖性，能成瘾癖的药品
B．毒性剧烈、治疗剂量与中毒剂量相近，使用不当会致人中毒或死亡的药品
C．正常用法用量下出现与用药目的无关的或意外不良反应的药品
D．直接作用中枢神经系统，毒性剧烈的药品
答案： b
答案要点： 3.3 第 18 段
69．毒性剧烈，治疗量与中毒剂量相近，使用不当会致人中毒或死亡的药品是：
A．麻醉药品
B．精神药品
C．医疗用毒性药品
D．放射性药品
答案： c
答案要点： 3.3 第 18 段
70．用于临床诊断或者治疗的放射性核素制剂或者其标记物是：
A．麻醉药品
B．精神药品
C．医疗用毒性药品
D．放射性药品
答案： d
答案要点： 3.3 第 19 段
71．药物不良反应与药源性疾病的主要差别在于：
A．药物使用后反应程度和持续时间不同
B．疾病病种不同
C．药品品种不同
D．剂量不同
答案： a
答案要点： 教材中未见到
72．不属于药源性疾病的是：
A．阿司匹林胃
B．非那西丁肾

 
 
C．肼苯哒嗪引起的狼疮性肾炎
D．药物过量导致的急性中毒
答案： d
答案要点： 4.2.1 第 1 段
73．WHO 对药物不良反应的定义为：
A．药物在正常人用剂量下发生的非期望反应
B．药物在人用最大剂量下发生的有害反应
C．药物在人用最大剂量下发生的非期望反应
D．药物在人用最小剂量下发生的非期望反应
答案： a
答案要点： 4.1.1 第 1 段
74．国家实行药品不良反应___。
A．报告制度
B．登记制度
C．公布制度
D．通报制度
答案： a
答案要点： 4.1.6 第 1 段
75．A 型药物不良反应的特点是：
A．与药理作用有关
B．死亡率高
C．发生率低
D．很难预测
答案： a
答案要点： 4.1.2 第 2 段
76．导致 A 型药物不良反应是由于：
A．药物的药理作用增强
B．药物的毒性作用
C．药物的拮抗作用减弱
D．药物的化学反应
答案： a
答案要点： 4.1.2 第 2 段
77．不属于 A 型药物不良反应的是：

 
 
A．副作用
B．继发反应
C．首剂反应
D．变态反应
答案： d
答案要点： 4.1.2 第 2 段
78．B 型药物不良反应的特点是：
A．与正常药理作用有关
B．与剂量呈正相关
C．发生率高
D．很难预测
答案： d
答案要点： 4.1.2 第 3 段
79．不属于 B 型药物不良反应的是：
A．变态反应
B．特异质反应
C．药物致畸
D．毒性反应
答案： d
答案要点： 4.1.2 第 3 段
80．在正常剂量情况下出现的，是药理作用的表现，但与用药目的无关的反应是：
A．副作用
B．毒性反应
C．后遗效应
D．继发反应
答案： a
答案要点： 4.1.3 第 1 段
81．药物引起机体发生的生理、生化功能异常或组织结构病理变化的反应是：
A．副作用
B．毒性反应
C．后遗效应
D．继发反应
答案： b
答案要点： 4.1.3 第 2 段

 
 
82．停药后血药浓度已降至阈浓度以下时残存的生物效应属于：
A．副作用
B．毒性反应
C．后遗效应
D．继发反应
答案： c
答案要点： 4.1.3 第 3 段
83．广谱抗生素长期应用导致的二重感染属于：
A．副作用
B．毒性反应
C．后遗效应
D．继发反应
答案： d
答案要点： 4.1.3 第 4 段
84．哌唑嗪开始用药常致血压骤降属于：
A．过度作用
B．继发反应
C．首剂效应
D．药物变态反应
答案： c
答案要点： 4.1.3 第 5 段
85．某些患者在初服某种药物时，因机体对药物作用尚未适应或不可耐受所引起的强烈反应属
于：
A．副作用
B．毒性反应
C．后遗效应
D．首剂效应
答案： d
答案要点： 4.1.3 第 5 段
86．不良反应不是指药品在用于下列哪些情况时的反应：
A．预防疾病
B．诊断疾病
C．治疗疾病
D．注意事项或禁忌
答案： d

 
 
答案要点： 4.1.1 第 1 段
87．个体对有些药物的异常敏感性，和遗传有关，与药理作用无关的是：
A．副作用
B．毒性反应
C．特异质反应
D．继发反应
答案： c
答案要点： 4.1.3 第 6 段
88．过敏反应又称：
A．变态反应
B．毒性反应
C．特异质反应
D．继发反应
答案： a
答案要点： 4.1.3 第 7 段
89．关于药物变态反应的描述，下列正确的是：
A．药物变态反应与人自身的过敏体质无关
B．药物变态反应绝大多数为后天获得
C．结构类似的药物不会发生交叉变态反应
D．药物变态反应大多发生于首次接触药物时
答案： b
答案要点： 4.1.3 第 7 段
90．回跃反应又称：
A．变态反应
B．撤药反应
C．特异质反应
D．继发反应
答案： b
答案要点： 4.1.3 第 9 段
91．下列哪项不是药源性疾病的处理原则：
A．停用一切药物
B．停用可疑药物
C．对症治疗
D．可用拮抗剂治疗

 
 
答案： b
答案要点： 4.2.3 第 1 段
92．常用的药物不良反应评定标准是：
A．三级评定标准
B．四级评定标准
C．五级评定标准
D．六级评定标准
答案： c
答案要点： 4.1.5 第 2 段
93．最为常用的药物不良反应监测方法是：
A．处方事件监测
B．自发报告系统
C．医院集中监测
D．病例对照研究
答案： b
答案要点： 4.1.6 第 2 段
94．狭义的药物相互作用为：
A．体外的配合变化
B．体外的物理化学变化
C．体内的配合变化
D．体内的药理作用变化
答案： d
答案要点： 教材中无答案
95．药物的效应相加作用是指：
A．A 种药物剂量的一半加 B 种药物等效剂量的一半引起 A 种药物或 B 种药物单独应用全量时
所产生的效应
B．联合用药时，作用强度等于每种药物单独应用时作用强度之和
C．联合用药产生的效果超过单独用药效应的总和
D．一种药物可使组织或受体对另一种药物的敏感性增强的现象
答案： b
答案要点： 5.1.1 第 2 段
96．药物的协同作用是指：
A．A 种药物剂量的一半加 B 种药物等效剂量的一半引起 A 种药物或 B 种药物单独应用全量时

 
 
所产生的效应
B．联合用药时，作用强度等于每种药物单独应用时作用强度之和
C．两种药物联合应用其效应大于任何一种药物单独应用的疗效，大于两种药物的相加作用
D．一种药物可使组织或受体对另一种药物的敏感性增强的现象
答案： c
答案要点： 5.1.1 第 3 段
97．药物的增强作用是指：
A．A 种药物剂量的一半加 B 种药物等效剂量的一半引起 A 种药物或 B 种药物单独应用全量时
所产生的效应
B．联合用药时，作用强度等于每种药物单独应用时作用强度之和
C．联合用药产生的效果超过单独用药效应的总和
D．一种药物可使组织或受体对另一种药物的敏感性增强的现象
答案： d
答案要点： 5.1.1 第 4 段
98．药物的阻断作用是指：
A．A 种药物剂量的一半加 B 种药物等效剂量的一半引起 A 种药物或 B 种药物单独应用全量时
所产生的效应
B．联合用药时，作用强度等于每种药物单独应用时作用强度之和
C．联合用药产生的效果超过单独用药效应的总和
D．一种药物部分或全部阻断另一种药物的作用，合用时引起药效降低
答案： d
答案要点： 5.1.1 第 5 段
99．临床药理学研究的主要对象是：
A．人体
B．机体
C．动物病理模型
D．健康受试者
答案： a
答案要点： 1.3 第 1 段
100．美国食品药品监督管理局的英文缩写为：
A．WHO
B．OTC
C．GMP
D．FDA
答案： d

 
 
答案要点： 教材中无答案
101．药品生产质量管理规范的英文缩写为：
A．WHO
B．OTC
C．GMP
D．FDA
答案： c
答案要点： 3.2.2 第 4 段
102．药品供应质量管理规范的英文缩写为：
A．WHO
B．OTC
C．GMP
D．GSP
答案： d
答案要点： 3.2.2 第 7 段
103．世界卫生组织的英文缩写为：
A．WHO
B．OTC
C．GMP
D．GSP
答案： a
答案要点： 教材中无答案
104．非处方药的英文缩写为：
A．WHO
B．OTC
C．GMP
D．GSP
答案： b
答案要点： 3.3 第 11 段
105．下列试验中属于扩大的多中心临床试验，遵循随机对照原则，进一步评价有效性、安全性的
是：
A．Ⅰ期临床试验
B．Ⅱ期临床试验
C．Ⅲ期临床试验

 
 
D．Ⅳ期临床试验
答案： c
答案要点： 2.1 第 12 段
106．随机对照临床试验，对新药有效性、安全性做出初步评价，推荐临床给药剂量：
A．Ⅰ期临床试验
B．Ⅱ期临床试验
C．Ⅲ期临床试验
D．Ⅳ期临床试验
答案： b
答案要点： 2.1 第 12 段
107．初步的临床药理学及人体安全性评价试验：
A．Ⅰ期临床试验
B．Ⅱ期临床试验
C．Ⅲ期临床试验
D．Ⅳ期临床试验
答案： a
答案要点： 2.1 第 12 段
108．观察人体对新药的耐药程度和药代动力学，为制定给药方案提供依据：
A．Ⅰ期临床试验
B．Ⅱ期临床试验
C．Ⅲ期临床试验
D．Ⅳ期临床试验
答案： a
答案要点： 2.1 第 12 段
109．新药上市后监测，在广泛使用条件下考察疗效和不良反应：
A．Ⅰ期临床试验
B．Ⅱ期临床试验
C．Ⅲ期临床试验
D．Ⅳ期临床试验
答案： d
答案要点： 2.1 第 12 段
110．《药品使用质量管理规范》的英文缩写为：
A．GLP

 
 
B．GUP
C．GEP
D．GRP
答案： b
答案要点： 教材中无答案
111．《中药材生产质量管理规范》的英文缩写为：
A．GLP
B．GUP
C．GAP
D．GRP
答案： c
答案要点： 3.2.2 第 4 段
112．《药品研究开发管理规范》的英文缩写为：
A．GLP
B．GUP
C．GEP
D．GRP
答案： d
答案要点： 教材中无答案
113．《药品临床试验质量管理规范》的英文缩写为：
A．GLP
B．GUP
C．GEP
D．GCP
答案： d
答案要点： 3.2.2 第 6 段
114．《药品非临床试验管理规范》的英文缩写为：
A．GLP
B．GUP
C．GEP
D．GCP
答案： a
答案要点： 3.2.2 第 5 段

 
 
115．可用来注册的是：
A．通用名
B．商品名
C．化学名
D．别名
答案： b
答案要点： 3.3 第 1 段
116．不得单独进行广告宣传的是：
A．通用名
B．商品名
C．化学名
D．别名
答案： b
答案要点： 教材中无答案
117．用于预防、治疗、诊断人的疾病，有目的地调节人的生理机能并规定有适应证或者功能主
治、用法和用量的物质是：
A．假药
B．药品
C．劣药
D．新药
答案： b
答案要点： 教材中无答案
118．生产药品和调配处方时所用的赋型剂和附加剂是：
A．假药
B．药品
C．劣药
D．辅料
答案： d
答案要点： 教材中无答案
119．变质的或被污染的药品是：
A．假药
B．药品
C．劣药
D．辅料
答案： a

 
 
答案要点： 3.3 第 7 段
120．直接接触药品的包装材料和容器未经批准的药品是：
A．假药
B．药品
C．劣药
D．辅料
答案： c
答案要点： 3.3 第 8 段
121．国家对新药生产实行：
A．特殊管理制度
B．中药品种保护制度
C．分类管理制度
D．批准文号管理制度
答案： d
答案要点： 2.1 第 4 段
122．国家对第二类精神药品实行：
A．特殊管理制度
B．中药品种保护制度
C．分类管理制度
D．批准文号管理制度
答案： a
答案要点： 3.2.2 第 15 段
123．国家对处方药和非处方药实行：
A．特殊管理制度
B．中药品种保护制度
C．分类管理制度
D．批准文号管理制度
答案： c
答案要点： 3.2.2 第 12 段
124．一般不在首次用药时发生的为：
A．副作用
B．质反应
C．量反应
D．变态反应

 
 
答案： d
答案要点： 4.1.3 第 7 段
125．疗效用痊愈、显效、无效为指标表示：
A．副作用
B．质反应
C．量反应
D．停药反应
答案： b
答案要点： 教材中无答案
126．硝酸甘油引起头痛属于：
A．副作用
B．质反应
C．量反应
D．停药反应
答案： a
答案要点： 4.1.3 第 1 段
127．长期应用可乐定后突然停药引起的血压升高属于：
A．副作用
B．后遗效应
C．停药反应
D．特异质反应
答案： c
答案要点： 4.1.3 第 9 段
128．先天性血浆胆碱酯酶缺乏可导致：
A．副作用
B．后遗效应
C．停药反应
D．特异质反应
答案： d
答案要点： 4.1.3 第 6 段
129．药物引起的免疫病理反应，与剂量无关，属于：
A．副作用
B．后遗效应

 
 
C．停药反应
D．变态反应
答案： d
答案要点： 4.1.3 第 7 段
130．在治疗过程中难免发生的不良反应，属于：
A．副作用
B．后遗效应
C．停药反应
D．变态反应
答案： a
答案要点： 4.1.3 第 1 段
131．合格药品在正常用法用量下出现的与用药目的无关的或意外的有害反应是：
A．药品不良反应
B．药害事件
C．不良事件
D．药源性疾病
答案： a
答案要点： 4.1.1 第 1 段
132．对严重或罕见的药品不良反应必须随时报告，必要时可以：
A．认真记录
B．逐级报告
C．越级报告
D．加强检测管理
答案： c
答案要点： 教材中无答案
133．国家实行药品不良反应的：
A．监督制度
B．报告制度
C．越级报告
D．检测管理制度
答案： b
答案要点： 4.1.6 第 1 段

 
 
六、多选题
1．药品上市前临床研究的局限性，其人为因素有：
A．研究的时间短
B．研究病例数少
C．研究的水平低
D．研究的能力差
答案： ab
答案要点： 教材中无答案
2．处方中药品名称可用：
A．本院制剂可以开协定的药品
B．汉语拼音名
C．药典名
D．通用名
答案： acd
答案要点： 3.3 第 1 题
3．国家基本药物的特点是：
A．疗效确切、不良反应小
B．质量稳定
C．价格合理
D．使用方便
答案： abcd
答案要点： 3.3 第 5 段
4．基本药物的含义包括：
A．治疗上可获得
B．物质上可得到
C．品种尽量多
D．新药尽量多
答案： ab
答案要点： 3.3 第 5 段
5．国家基本药物的遴选原则：
A．临床必需
B．安全有效
C．价格合理
D．使用方便
答案： abcd

 
 
答案要点： 3.3 第 5 段
6．OTC 药物的遴选原则：
A．应用安全
B．疗效确切
C．质量稳定
D．应用方便
答案： abcd
答案要点： 3.3 第 13 段
7．处方药包括：
A．国际规定管制的特殊药品
B．新上市的新药
C．本身毒性较大的药品
D．治疗借助于诊断手段来确诊的疾病，并由医师开具处方，用于专属性强、病情严重而有医护
人员监督指导使用的药品
答案： abcd
答案要点： 3.3 第 10 段
8．处方药与非处方药的区别主要体现在：
A．适用疾病类型
B．购药凭据
C．广告宣传
D．专有标识
答案： abcd
答案要点： 3.3 表 2-1
9．购买非处方药注意事项：
A．看有无执业药师
B．看有无坐堂医师
C．看批准文号、生产批号、注册商标
D．看有效期
答案： cd
答案要点： 3.3
10．非处方药使用方便是因为：
A．用药前后不需进行特殊试验和检查
B．剂型方便自用
C．规格方便自用

 
 
D．说明书通俗易懂、公众易理解
答案： abcd
答案要点： 教材中无答案
11．疗效确切的非处方药必须是：
A．疗效可靠，适应证明确，易为使用者掌握
B．剂量不需经常调整，更不必进行特殊监测
C．长期使用不易产生耐药性
D．无毒性
答案： abc
答案要点： 3.3 第 13 段
12．零售药店均不能销售：
A．麻醉药品
B．第一类精神药品制剂
C．麻黄素
D．精神药品原料
答案： abcd
答案要点： 3.3 第 14 段
13．不得利用电视、广播、报纸、杂志等大众传媒进行广告宣传的药品包括：
A．特殊管理的药品
B．戒毒药品
C．试生产期新药
D．医院自配制剂
答案： abcd
答案要点： 3.3 第 14 段
14．药物不良反应包括：
A．副反应
B．毒性反应
C．后遗效应
D．停药反应
答案： abcd
答案要点： 4.1.3
15．下列可引起不良反应的是：
A．误用、滥用药物

 
 
B．给药途径不同
C．长期用药
D．药物联合应用不当
答案： bcd
答案要点： 4.1.3
16．我国评定药品不良反应标准包括：
A．不可能
B．很可能
C．肯定
D．可能
答案： abcd
答案要点： 4.1.5 第 2 段
17．造成 B 型药物不良反应的原因有：
A．生物学异常反应，如遗传异常、特异的免疫反应
B．大剂量使用药物
C．药动学异常反应，如某些化合物通过异常代谢而被修饰
D．药物药理作用增强
答案： ac
答案要点： 4.1.2 第 3 段
18．下列哪些是药源性疾病：
A．阿司匹林胃
B．非那西丁肾
C．肼苯哒嗪引起的狼疮性肾炎
D．呋喃坦啶肺
答案： abcd
答案要点： 4.2.2























































2-3 药剂学
一、单选题
1．关于剂型的描述，下列错误的是：
A．剂型是指为适应治疗或预防的需要而将药物制备的不同给药形式
B．同一种药物可以有多种剂型
C．剂型指的是某一药物的具体品种
D．同一药物也可制成多种剂型
答案： c
答案要点： 1.1 第 1 段
2．关于剂型的分类，下列描述错误的是：
A．软膏剂为半固体剂型
B．胶浆剂为液体剂型
C．气雾剂为气体分散型
D．栓剂为半固体剂型
答案： d
答案要点： 1.3
3．制备 5％碘的水溶液，通常可采用下列哪种方法：
A．制成盐类
B．制成酯类
C．加增溶剂
D．加助溶剂
答案： d
答案要点： 2.1.1.2 第 4 段
4．单糖浆的含糖浓度以 g/ml 表示应为多少：
A．70％
B．75％
C．80％
D．85％
答案： d
答案要点： 2.1. 2.1 第 3 段
5．下列哪种方法不能增加药物的溶解度：
A．加入助溶剂
B．加入非离子表面活性剂
C．制成盐类

 
 
D．加入助悬剂
答案： d
答案要点： 2.1. 2.3 第 3 段
6．关于液体制剂的特点，下列描述正确的是：
A．固体制剂制成液体制剂后，生物利用度降低
B．药物分散度大，吸收快，药效发挥迅速
C．液体制剂分散度大，不易引起化学降解
D．不适于人体腔道给药
答案： b
答案要点： 2.1.1.1 第 2 段
7．关于液体制剂特点，下列描述错误的是：
A．便于分剂量，易于小儿与老年患者服用
B．液体制剂携带、运输、储存不方便
C．给药途径广泛，可内服，也可外用
D．固体制剂制成液体制剂后，生物利用度降低
答案： d
答案要点： 2.1.1.1 第 2 段
8．由难溶性药物微粒（1~100nm）分散在水中形成的非均相液体分散体系为：
A．乳剂
B．低分子溶液剂
C．高分子溶液剂
D．溶胶剂
答案： d
答案要点： 2.1.2.2 第 1 段
9．关于液体制剂的质量要求不包括：
A．液体制剂要求剂量准确、稳定，无刺激性，并具有一定的防腐能力
B．均相液体制剂应均匀澄明
C．非均相液体制剂应粒径小且均匀，并具有良好的再分散性
D．液体制剂应是澄明溶液
答案： d
答案要点： 2.1.1.1 第 3 段
10．液体制剂中最常用的溶剂是：
A．水

 
 
B．乙醇
C．聚乙二醇
D．脂肪油
答案： a
答案要点： 2.1.1.1 第 3 段
11．下列哪种物质是常用的防腐剂：
A．亚硫酸氢钠
B．苯甲酸钠
C．碳酸氢钠
D．焦亚硫酸钠
答案： b
答案要点： 2.1.1.2 第 7 段
12．下列哪种表面活性剂一般不用作增溶剂或乳化剂使用：
A．吐温-80
B．泊洛沙姆 188
C．卵磷脂
D．新洁尔灭
答案： d
答案要点： 2.1.1.3 第 2 段
13．关于表面活性剂的安全性，下列描述错误的是：
A．所有表面活性剂均可口服
B．只有少数表面活性剂可用于静脉注射
C．阴离子型和阳离子型表面活性剂有较强的溶血作用，非离子型的溶血作用较为轻微
D．吐温类表面活性剂的溶血作用小
答案： a
答案要点： 2.1.1.3
14．关于乳剂的特点，下列描述错误的是：
A．乳剂中分散相分散度大，药物的吸收缓慢
B．油溶性药物制成乳剂能保证用药剂量准确，且使用方便
C．静脉注射乳剂给药后于体内分布快、药效高，具有靶向性
D．外用乳剂可改善皮肤、黏膜的渗透性，并降低刺激性
答案： a
答案要点： 2.1.2.4 第 5 段

 
 
15．由于乳剂的分散相与分散介质的密度不同而出现乳粒上浮或下沉的现象称为：
A．絮凝
B．分层
C．转相
D．酸败
答案： b
答案要点： 2.1.2.4 第 9 段
16．乳剂中分散的乳滴聚集形成疏松的聚集体，经振摇即能恢复成均匀乳剂的现象，称为乳剂的
___。
A．絮凝
B．分层
C．转相
D．酸败
答案： a
答案要点： 2.1.2.4 第 9 段
17．在处方中加入的能增加混悬剂分散介质粘度而减慢药物离子的沉降速度的物质是：
A．絮凝剂
B．助悬剂
C．增溶剂
D．润湿剂
答案： b
答案要点： 2.1.2.3 第 3 段
18．混悬剂的物理稳定性不包括：
A．混悬粒子的沉降速度
B．结饼
C．晶型转化
D．破裂
答案： d
答案要点： 2.1.2.3 第 3 段
19．不适合将药物做成混悬剂的是：
A．药物的溶解度不能满足剂量要求
B．因使用混合溶剂而使溶解度下降析出固体的药物
C．于溶液中稳定性差且溶解度又低的药物
D．剂量小或者毒性大的药物
答案： d

 
 
答案要点： 2.1.2.3 第 2 段
20．关于固体制剂的特点，下列描述错误的是：
A．固体制剂的稳定性较好
B．固体制剂的前期制备过程经历相同的单元操作
C．固体制剂的吸收起效比液体制剂快
D．药物在体内首先经历溶出或溶解过程后才能透过生物膜被吸收进入血液循环中
答案： c
答案要点： 2.2.1 第 3 段
21．通常情况下，口服制剂的吸收快慢和溶出的快慢顺序是：
A．溶液剂＞混悬剂＞散剂＞颗粒剂＞胶囊剂＞片剂
B．片剂＞胶囊剂＞颗粒剂＞散剂＞混悬剂＞溶液剂
C．片剂＞胶囊剂＞颗粒剂＞散剂＞溶液剂＞混悬剂
D．溶液剂＞散剂＞混悬剂＞颗粒剂＞胶囊剂＞片剂
答案： a
答案要点： 2.2.1 第 7 段
22．关于散剂，下列描述错误的是：
A．相对于其他固体制剂，散剂的分散度大，口服起效快
B．散剂是内服制剂，不可外用
C．散剂剂量易于控制，便于婴幼儿服用
D．吸湿性、刺激性较强
答案： b
答案要点： 2.2.2 第 3 段
23．关于胶囊剂，下列描述错误的是：
A．吸收好，生物利用度高
B．可提高药物的稳定性
C．可避免肝的首过效应
D．可掩盖药物的不良臭味
答案： c
答案要点： 2.2.2 第 11 段
24．一般胶囊剂储存条件要求为：
A．< 30℃，相对湿度< 60%
B．< 30℃，密封贮存
C．< 25℃，密封贮存
D．< 20℃，相对湿度<70%

 
 
答案： b
答案要点： 2.2.2 第 13 段
25．关于滴丸剂的概念，下列描述正确的是：
A．系指液体药物与适宜基质加热熔化混匀后，滴入不相混溶的冷凝液中，收缩冷凝而制成的小
丸状制剂
B．系指固体或液体药物与适宜基质加热熔化混匀后，滴入不相混溶的冷凝液中，收缩冷凝而制
成的小丸状制剂
C．系指固体或液体药物与适宜基质加热熔化混匀后，混溶入冷凝液中，收缩冷凝而制成的小丸
状制剂
D．系指固体或液体药物与适宜基质加热熔化混匀后，滴入溶剂中，收缩冷凝而制成的小丸状制
剂
答案： b
答案要点： 2.2.2 第 15 段
26．关于滴丸剂的特点，下列描述不正确的是：
A．设备简单、操作方便、利于劳动保护，生产率高
B．工艺条件不易控制
C．可使液态药物固体化
D．用固体分散技术制备的滴丸吸收迅速，生物利用度高
答案： b
答案要点： 2.2.2 第 16 段
27．关于微丸剂的特点，下列描述不正确的是：
A．在胃肠道的吸收一般不受胃排空的影响，个体差异较小
B．刺激性大的药物制成微丸后，可减少对胃肠道的刺激性
C．释药完全迅速，可迅速达到治疗浓度，生物利用度高
D．只能装入硬胶囊中服用
答案： d
答案要点： 2.2.2 第 11 段
28．下列哪种片剂是以碳酸氢钠与枸橼酸为崩解剂：
A．泡腾片
B．分散片
C．含片
D．缓释片
答案： a
答案要点： 2.2.3.1 第 11 段

 
 
29．片剂辅料中的崩解剂是：
A．乙基纤维素
B．羟丙基甲基纤维素
C．滑石粉
D．羧甲基淀粉钠
答案： d
答案要点： 2.2.3.2 第 3 段
30．下列哪种片剂可避免肝脏的首过作用：
A．泡腾片
B．分散片
C．舌下片
D．普通片
答案： c
答案要点： 2.2.3.1 第 6 段
31．主要用作片剂填充剂的是：
A．羧甲基淀粉钠
B．淀粉
C．甲基纤维素
D．乙基纤维素
答案： b
答案要点： 2.2.3.2 第 3 段
32．丙烯酸树脂 III 号为药用辅料，在片剂中的主要用途为：
A．胃溶包衣
B．肠胃都溶型包衣
C．肠溶包衣
D．糖衣
答案： c
答案要点： 2.2.3.2 第 9 段
33．下列材料包衣后，片剂可在胃中崩解的是：
A．HPMC
B．HPMCP
C．Eudragit L-100
D．EC
答案： a

 
 
答案要点： 2.2.3.2 第 9 段
34．片剂单剂量包装主要采用：
A．软塑料袋
B．玻璃瓶
C．纸袋
D．泡罩式和窄条式包装
答案： d
答案要点： 2.2.3.2 第 11 段
35．关于片剂的质量要求，不正确的是：
A．含量准确，重量差异小
B．硬度适宜，色泽均匀，完整美观
C．不要求卫生学检查
D．适宜的崩解度与溶出度
答案： c
答案要点： 2.2.3.1 第 2 段
36．有关灭菌的叙述不正确的是：
A．紫外线灭菌法常用于洁净台表面及无菌室空气的灭菌
B．滤过灭菌法主要用于含有热稳定性物质的培养基、试液或液体药物的灭菌
C．灭菌法是指杀灭或除去所有活的微生物的方法
D．灭菌效果的评价应以杀灭芽胞为准
答案： b
答案要点： 2.3.1 第 8 段
37．关于注射剂，下列描述错误的是：
A．注射剂均为澄明液体，必须热压灭菌
B．疗效确实可靠，起效迅速
C．适于不能口服药物的病人
D．适用于不宜口服的药物
答案： a
答案要点： 2.3.2.1 第 10 段
38．对于在水溶液中稳定且易溶于水的药物，可制成哪种类型注射剂：
A．混悬型注射剂
B．乳剂型注射剂
C．注射用无菌粉末
D．溶液型注射剂

 
 
答案： d
答案要点：
39．要求注射后延长药效作用的水难溶性固体药物，可以制成哪种类型注射剂：
A．混悬型注射剂
B．乳剂型注射剂
C．注射用无菌粉末
D．溶液型注射剂
答案： a
答案要点： 2.3.2.1 第 10 段
40．注射于真皮和肌肉之间，注射剂量通常为 1-2ml 的注射途径是：
A．脊椎腔注射
B．静脉注射
C．肌内注射
D．皮下注射
答案： d
答案要点： 2.3.2.1 第 15 段
41．用于过敏性试验的注射途径是：
A．脊椎腔注射
B．静脉注射
C．肌内注射
D．皮内注射
答案： d
答案要点： 2.3.2.1 第 16 段
42．注射剂的 pH 范围一般为：
A．6-11
B．4-9
C．5-8
D．3-10
答案： b
答案要点： 2.3.2.1 第 25 段
43．注射剂的质量要求不包括：
A．澄明度
B．无热源

 
 
C．溶出速度
D．无菌
答案： c
答案要点： 2.3.2.1 第 19 段
44．热原的活性中心是：
A．核糖核酸
B．脂多糖
C．蛋白质
D．胆固醇
答案： b
答案要点： 2.3.2.2 第 1 段
45．对热原的性质，下列描述正确的是：
A．耐热性好，不挥发
B．耐热，不溶于水
C．挥发，可被活性碳等吸附
D．溶于水，不耐热
答案： a
答案要点： 2.3.2.2 第 4 段
46．除去热原的方法不包括：
A．高温法
B．吸附法
C．酸碱法
D．微孔滤膜过滤法
答案： d
答案要点： 2.3.2.2 第 5 段
47．常用作注射剂的抗氧剂的是：
A．碳酸氢钠
B．氯化钠
C．亚硫酸钠
D．枸橼酸钠
答案： c
答案要点： 2.3.2.3 第 9 段
48．常用的注射液的渗透压调节剂是：

 
 
A．碳酸氢钠
B．氯化钠
C．亚硫酸钠
D．枸橼酸钠
答案： b
答案要点： 2.3.2.3 第 12 段
49．关于输液的叙述，错误的是：
A．输液中不得添加任何抑菌剂
B．输液是供静脉滴注用的大体积（一般不小于 100ml）注射液
C．对输液的质量检查中，更应特别注意无菌、无热原及澄明度这三项
D．输液中渗透压可为等渗或低渗
答案： d
答案要点： 2.3.2.1 第 24 段
50．关于眼用制剂的描述，下列错误的是：
A．眼用制剂从形态上可分为眼用液体制剂、眼用半固体制剂及眼用固体制剂
B．供手术、伤口用的眼用制剂要求进行无菌检查，并不应加入抑菌剂
C．一般的眼用制剂，只进行微生物限度检查，不需按灭菌制剂或无菌制剂的要求进行制备
D．眼内注射溶液不应加入抑菌剂
答案： c
答案要点： 2.3.3 第 2、3 段
51．滴眼剂的质量要求中，哪一条与注射剂的质量要求不同：
A．有一定的 pH 范围
B．需调节渗透压
C．无菌
D．无热原
答案： d
答案要点： 2.3.3 第 6 段
52．下列哪种物质不宜作为眼膏基质成分：
A．液体石蜡
B．羊毛脂
C．硅酮
D．甘油
答案： c
答案要点： 2.3.3 第 8 段

 
 
53．下列关于栓剂概念的描述，正确的是：
A．栓剂是指药物与适宜基质制成的具有一定形状的供口服给药的固体制剂
B．栓剂是指药物与适宜基质制成的具有一定形状的供人体腔道给药的固体制剂
C．栓剂是指药物与适宜基质制成的具有一定形状的供人体腔道给药的半固体制剂
D．栓剂是指药物制成的具有一定形状的供人体腔道给药的固体制剂
答案： b
答案要点： 2.4.1 第 2 段
54．下列关于全身作用栓剂特点的描述，错误的是：
A．可减少口服给药的首过作用，降低副作用
B．不受胃肠 pH 或酶的影响
C．可避免药物对胃肠道粘膜的刺激
D．药物的吸收与栓剂的用药部位无关
答案： d
答案要点： 2.4.1 第 8 段
55．下列属于栓剂油脂性基质的有：
A．甘油明胶
B．PEG
C．S-40
D．半合成的椰油酯
答案： d
答案要点： 2.4.1 第 10 段
56．下列属于栓剂水溶性基质的有：
A．可可豆脂
B．PEG
C．半合成山苍子油酯
D．硬脂酸丙二醇酯
答案： b
答案要点： 2.4.1 第 10 段
57．目前，用于全身作用的栓剂主要是：
A．阴道栓
B．耳道栓
C．鼻道栓
D．肛门栓
答案： d

 
 
答案要点： 2.4.1 第 7 段
58．下列关于局部作用的栓剂，描述错误的是：
A．局部作用的栓剂只在腔道起局部治疗作用，应尽量减少吸收，应选择熔化或溶解、释药速度
慢的栓剂基质
B．甘油明胶等水溶性基质常被用作起局部杀虫、抗菌的阴道栓剂基质
C．脂肪性基质较水溶性基质更有利于发挥局部药效
D．痔疮栓是局部作用的栓剂
答案： c
答案要点： 2.4.1 第 12 段
59．下列关于软膏剂概念的描述，正确的是：
A．系指药物与油脂性或水溶性基质混合制成均匀的半固体外用制剂
B．是指药物与油脂性或水溶性基质混合制成均匀的固体外用制剂
C．是指药物与油脂性或水溶性基质混合制成均匀的半固体内服和外用制剂
D．是指药物制成的半固体外用制剂
答案： a
答案要点： 2.4.2 第 2 段
60．下列关于软膏剂基质的描述，错误的是：
A．基质是软膏剂成型和发挥药效的重要组成部分
B．软膏剂的基质可分为油脂性基质和水溶性基质
C．羊毛脂可改善凡士林的吸水性
D．油脂性基质可用于有渗出液的皮损
答案： d
答案要点： 2.4.2 第 6 段
61．可以作为凝胶剂的辅料为：
A．CMS-Na
B．MCC
C．卡波姆
D．EC
答案： c
答案要点： 2.4.2 第 12 段
62．关于下列乳膏剂基质的描述，不正确的是：
A．乳膏剂基质可分为水包油型乳剂和油包水型乳剂
B．乳剂型基质适用于无渗出液的皮损和皮肤瘙痒症
C．乳剂型基质比油脂性基质易于用水洗除，释药快

 
 
D．遇水不稳定的药物宜制备乳膏
答案： d
答案要点： 2.4.2 第 7 段
63．关于气雾剂的描述，下列错误的是：
A．属于速效制剂
B．是药物溶液填装于耐压容器中制成的制剂
C．使用方便，可避免对胃肠道的刺激
D．不易被污染
答案： b
答案要点： 2.4.3.1 第 4 段
64．气雾剂的组成不包括：
A．药物与附加剂
B．抛射剂
C．耐压容器
D．灌装设备
答案： d
答案要点： 2.4.3.1 第 9 段
65．药物微囊化后的特点不包括：
A．微囊能掩盖药物的不良嗅味
B．可以提高药物的稳定性
C．可使液体药物固体化
D．能提高药物的溶出速率
答案： d
答案要点： 2.5.1.1 第 4 段
66．下列属于天然高分子材料的囊材是：
A．明胶
B．CMC-Na
C．PLA
D．PVP
答案： a
答案要点： 2.5.1.2 第 2 段
67．b-环糊精与挥发油制成的固体粉末为：
A．微囊

 
 
B．固体分散体
C．微球
D．包合物
答案： d
答案要点： 2.5.1.2 第 6 段
68．关于包合物的叙述，错误的是：
A．包合物是一种化合物分子全部或部分被包入另一种化合物分子腔中而形成的络合物
B．包合物是一种药物被包裹在高分子材料中形成的囊状物
C．包合物能增加难溶性药物的溶解度
D．包合物能使液体药物固体化
答案： b
答案要点： 2.5.1.1 第 3 段
69．若将药物制成缓释包合物可用的包合材料是：
A．b－CD
B．甲基 b－CD
C．羟丙基 b－CD
D．乙基 b－CD
答案： d
答案要点： 2.5.1.2 第 6 段
70．下列哪种剂型分类方法与临床使用密切结合：
A．按给药途径分类
B．按分散系统分类
C．按制法分类
D．按形态分类
答案： a
答案要点： 1.3.1 第 4 段
71．下列哪种剂型分类方法便于用物理化学的原理来阐明各类制剂特征：
A．按给药途径分类
B．按分散系统分类
C．按制法分类
D．按形态分类
答案： b
答案要点： 1.3.2 第 1 段

 
 
72．下列哪种剂型分类便于了解不同形态制剂的制备特点、药效、运输及贮藏：
A．按给药途径分类
B．按分散系统分类
C．按制法分类
D．按形态分类
答案： d
答案要点： 1.3.4 第 1 段
73．分散相以离子或分子状态分散的是：
A．溶液剂
B．溶胶剂
C．乳剂
D．混悬剂
答案： a
答案要点： 1.3.2 第 2 段
74．分散相以微粒（0.5-100mm）形式分散的非均相液体制剂是：
A．溶液剂
B．溶胶剂
C．乳剂
D．混悬剂
答案： d
答案要点： 1.3.2 第 5 段
75．不溶性液体药物以小液滴状态分散在分散介质中所形成的非均相液体制剂是：
A．溶液剂
B．溶胶剂
C．乳剂
D．混悬剂
答案： c
答案要点： 1.3.2 第 4 段
76．疏水胶体溶液是：
A．溶液剂
B．溶胶剂
C．乳剂
D．混悬剂
答案： b

 
 
答案要点： 1.3.2 第 4 段
77．乳剂受外界因素作用，使体系中油或乳化剂发生变质的现象叫做：
A．分层
B．絮凝
C．转相
D．酸败
答案： d
答案要点： 2.1.2.4 第 9 段
78．分散相乳滴合并与连续相分离成不相溶的两层液体，叫做：
A．分层
B．絮凝
C．转相
D．破乳
答案： d
答案要点： 2.1.2.4 第 9 段
79．W/O 型乳剂转成 O/W 型乳剂或者相反，叫做：
A．分层
B．絮凝
C．转相
D．破乳
答案： c
答案要点： 2.1.2.4 第 9 段
80．乳滴聚集成团仍保持各乳滴的完整分散个体而不合并，叫做：
A．分层
B．絮凝
C．转相
D．破乳
答案： b
答案要点： 2.1.2.4 第 9 段
81．可用固体分散技术制备，具有疗效迅速、生物利用度高等特点的是：
A．小丸
B．微球
C．滴丸
D．软胶囊

 
 
答案： c
答案要点： 2.2.2 第 16 段
82．含油量高的药物可以使用的剂型，主要囊壁材料为明胶的是：
A．小丸
B．微球
C．滴丸
D．软胶囊
答案： d
答案要点： 2.2.2 第 12 段
83．常用包衣材料制成不同释放速度的小丸的是：
A．小丸
B．微球
C．滴丸
D．软胶囊
答案： a
答案要点： 2.2.2 第 17 段
84．将药物包封于类脂双分子层内而形成的微型囊泡的是：
A．小丸
B．微球
C．滴丸
D．脂质体
答案： d
答案要点： 2.5.4 第 20 段
85．片剂的润滑剂是：
A．聚维酮
B．乳糖
C．交联聚维酮
D．硬脂酸镁
答案： d
答案要点： 2.2.3.2 第 3 段
86．片剂的填充剂是：
A．聚维酮
B．乳糖

 
 
C．交联聚维酮
D．硬脂酸镁
答案： b
答案要点： 2.2.3.2 第 3 段
87．片剂的湿润剂是：
A．聚维酮
B．乳糖
C．交联聚维酮
D．水
答案： d
答案要点： 2.2.3.2 第 3 段
88．片剂的崩解剂是：
A．聚维酮
B．乳糖
C．交联聚维酮
D．水
答案： c
答案要点： 2.2.3.2 第 3 段
89．片剂的粘合剂是：
A．聚维酮
B．乳糖
C．交联聚维酮
D．水
答案： a
答案要点： 2.2.3.2 第 3 段
90．可避免药物的首过效应的是：
A．口含片
B．舌下片
C．分散片
D．肠溶衣片
答案： b
答案要点： 2.2.3.1 第 6 段
91．在口腔内缓慢溶解而发挥局部治疗作用的是：

 
 
A．口含片
B．舌下片
C．分散片
D．肠溶衣片
答案： a
答案要点： 2.2.3.1 第 7 段
92．遇水迅速崩解并分散均匀的是：
A．口含片
B．舌下片
C．分散片
D．肠溶衣片
答案： c
答案要点： 2.2.3.1 第 9 段
93．用胃中不溶而在肠中溶解的物质为包衣材料制成的片剂是：
A．口含片
B．舌下片
C．分散片
D．肠溶衣片
答案： d
答案要点： 2.2.3.1 第 4 段
94．可使药物恒速释放或近似恒速释放的片剂是：
A．口含片
B．舌下片
C．分散片
D．控释片
答案： d
答案要点： 2.2.3.1 第 14 段
95．肌内注射剂中可作止痛剂的是：
A．焦亚硫酸钠
B．羧甲基纤维素钠
C．利多卡因
D．苯酚
答案： c
答案要点： 2.3.2.3 第 11 段

 
 
96．注射剂中作增溶剂的是：
A．焦亚硫酸钠
B．羧甲基纤维素钠
C．利多卡因
D．吐温-80
答案： d
答案要点： 2.3.2.3 第 6 段
97．混悬型注射剂中作助悬剂的是：
A．焦亚硫酸钠
B．羧甲基纤维素钠
C．利多卡因
D．吐温-80
答案： b
答案要点： 2.3.2.3 第 8 段
98．注射剂中常用作渗透压调节剂的是：
A．焦亚硫酸钠
B．羧甲基纤维素钠
C．利多卡因
D．葡萄糖
答案： d
答案要点： 2.3.2.3 第 12 段
99．注射剂中常用的抗氧剂是：
A．焦亚硫酸钠
B．羧甲基纤维素钠
C．利多卡因
D．葡萄糖
答案： a
答案要点： 2.3.2.3 第 9 段
100．注射剂中常用的防腐剂是：
A．焦亚硫酸钠
B．羧甲基纤维素钠
C．利多卡因
D．苯酚
答案： d

 
 
答案要点： 2.3.2.3 第 10 段
101．可可豆脂可用作：
A．表面活性剂
B．水溶性基质
C．栓剂基质
D．乳化剂
答案： c
答案要点： 2.4.1 第 10 段
102．四氟乙烷可用作：
A．油脂性基质
B．水溶性基质
C．栓剂基质
D．气雾剂的抛射剂
答案： d
答案要点： 2.4.3.1 第 10 段
103．凡士林可用作：
A．油脂性基质
B．水溶性基质
C．栓剂基质
D．气雾剂的抛射剂
答案： a
答案要点： 2.4.2 第 6 段
104．卵磷脂可用作：
A．油脂性基质
B．水溶性基质
C．栓剂基质
D．乳化剂
答案： d
答案要点： 2.3.2.3 第 6 段
105．水溶性固体分散体载体材料是：
A．阿拉伯胶-明胶
B．Eudragit RS
C．b－CD
D．PVP

 
 
答案： d
答案要点： 2.5.1.2 第 4 段
106．肠溶片包衣材料是：
A．阿拉伯胶-明胶
B．Eudragit RS
C．b－CD
D．HPMCP
答案： d
答案要点： 2.2.3.2 第 9 段
107．包合材料是：
A．阿拉伯胶-明胶
B．Eudragit RS
C．b－CD
D．HPMCP
答案： c
答案要点： 2.5.1.2 第 6 段
108．微囊囊材是：
A．阿拉伯胶-明胶
B．Eudragit RS
C．b－CD
D．HPMCP
答案： a
答案要点： 2.5.1.2 第 2 段
109．主分子与客分子形成的复合物是：
A．固体分散体
B．微囊
C．纳米球
D．包合物
答案： d
答案要点： 2.5.1.1 第 3 段
110．将药物用高分子材料包裹起来形成的微小胶囊的是：
A．固体分散体
B．微囊

 
 
C．纳米球
D．包合物
答案： b
答案要点： 2.5.1.1 第 1 段
111．将药物包封于类脂双分子层内而形成的微型囊泡的是：
A．固体分散体
B．微囊
C．纳米球
D．脂质体
答案： d
答案要点： 2.5.4 第 20 段
112．药物以分子、微晶或无定形状态分散于固体载体中的是：
A．固体分散体
B．微囊
C．纳米球
D．脂质体
答案： a
答案要点： 2.5.1.1 第 2 段
113．属于被动靶向制剂的是：
A．磁性脂质体
B．脂质体
C．免疫脂质体
D．结肠靶向制剂
答案： b
答案要点： 2.5.4 第 6 段
114．属于物理化学靶向制剂的是：
A．磁性靶向制剂
B．脂质体
C．免疫脂质体
D．结肠靶向制剂
答案： a
答案要点： 2.5.4 第 8 段
115．在温度(40±2)℃，相对湿度(75±5)％的条件下放置六个月，三批，市售包装，属于：

 
 
A．高温试验
B．高湿度试验
C．强光照射试验
D．加速试验
答案： d
答案要点： 3.4.2 第 10 段
116．供试品开口置于适当洁净容器中，于 60℃下放置 10 天，属于：
A．高温试验
B．高湿度试验
C．强光照射试验
D．加速试验
答案： a
答案要点： 3.4.2 第 4 段
117．供试品开口置恒湿密闭容器中，在 25℃分别于相对湿度(75±5)％及(90±5)％条件下放置 10
天，属于：
A．高温试验
B．高湿度试验
C．强光照射试验
D．加速试验
答案： b
答案要点： 3.4.2 第 6 段
118．三批，市售包装，在温度(25±2)℃，相对湿度(60±10)％的条件下进行试验，目的是为制订药
物的有效期提供依据的是：
A．高温试验
B．高湿度试验
C．强光照射试验
D．长期试验
答案： d
答案要点： 3.4.2 第 15 段
119．供试品开口放置在光橱或其他适宜的光照仪器内，于照度为 (4500±500)lx 的条件下放置 10
天，属于：
A．高温试验
B．高湿度试验
C．强光照射试验
D．长期试验

 
 
答案： c
答案要点： 3.4.2 第 7 段
六、多选题
1．下列关于制剂的描述，正确的是：
A．制剂是根据药典或部颁标准，将药物制成适合临床需要并符合一定质量标准，且规定有适应
症、用法、用量的药物应用形式的具体品种
B．罗红霉素片，维生素 C 注射液、阿斯匹林片等均是药物制剂
C．同一种制剂可有不同的药物
D．制剂是药剂学研究的对象
答案： abd
答案要点： 1.1 第 3 段 答案应为 abd,原答案为 abcd
2．药物剂型可按下列哪些方法进行分类：
A．按给药途径分类
B．按分散系统分类
C．按制法分类
D．按形态分类
答案： abcd
答案要点： 1.3
3．药物剂型的重要性有：
A．剂型可改变药物的作用性质
B．剂型能改变药物的作用速度
C．剂型可降低（或消除）药物的毒副作用
D．剂型可产生靶向作用
答案： abcd
答案要点： 1.2
4．吐温类表面活性剂具有：
A．增溶作用
B．助溶作用
C．润湿作用
D．乳化作用
答案： acd
答案要点： 2.1.1.3 第 2 段

 
 
5．关于液体制剂的特点，下列描述正确的是：
A．便于分剂量，易于小儿与老年患者服用
B．能减少某些固体药物由于局部浓度过高产生的刺激性
C．给药途径广泛，可内服，也可外用，适于腔道给药
D．固体制剂制成液体制剂后，生物利用度降低
答案： abc
答案要点： 2.1.1.1 第 2 段
6．常用的混悬剂的稳定剂有：
A．助悬剂
B．润湿剂
C．絮凝剂
D．增溶剂
答案： abc
答案要点： 2.1.2.3 第 3 段
7．乳剂的不稳定性常见的有：
A．分层
B．转相
C．絮凝
D．破乳
答案： abcd
答案要点： 2.1.2.4 第 9 段
8．下列哪些物质可以作为乳化剂：
A．吐温 80
B．卵磷脂
C．司盘 60
D．甲基纤维素
答案： abc
答案要点： 2.4.2 第 6 段
9．下列哪些性质的药物一般不宜制成胶囊剂：
A．药物是水溶液
B．药物油溶液
C．风化性药物
D．药物稀乙醇溶液
答案： acd

 
 
答案要点： 2.2.2 第 12 段
10．关于片剂特点的描述，正确的有：
A．固体体积小，运输、贮存、携带及应用方便
B．便于实施生产机械化、自动化、规模化生产
C．性质稳定，受空气、光线、水分等因素的影响小
D．生物利用度较其他固体剂型高
答案： abc
答案要点： 2.2.3.1 第 1 段
11．关于片剂包衣的目的，下列描述正确的是：
A．增加药物的稳定性
B．掩盖苦味或不良气味
C．提高片剂的生物利用度
D．避免药物的首过效应
答案： ab
答案要点： 2.2.3.1 第 4 段
12．下列哪组中全部为片剂中常用的填充剂：
A．淀粉、糖粉、微晶纤维素
B．淀粉、羧甲基淀粉钠、羟丙基甲基纤维素
C．低取代羟丙基纤维素、糖粉、糊精
D．硫酸钙、预胶化淀粉、乳糖
答案： ad
答案要点： 2.2.3.2 第 3 段
13．下列哪种中全部为片剂中常用的崩解剂：
A．淀粉、L-HPC、HPC
B．HPMC、PVP、L-HPC
C．PVPP、L-HPC、CMS-Na
D．CCNa、PVPP、CMS-Na
答案： cd
答案要点： 2.2.3.2 第 3 段
14．关于热原，下列描述错误的是：
A．热原是一种微生物
B．热原致热活性中心是脂多糖
C．普通滤器能截留热原
D．热原能在灭菌过程中完全破坏

 
 
答案： acd
答案要点： 2.3.2.2
15．关于注射剂的特点，以下描述正确的是：
A．药效迅速，作用可靠
B．可以产生局部定位作用
C．注射液具有液体制剂的稳定性问题
D．使用不方便
答案： abcd
答案要点： 2.3.2.1 第 10 段
16．下列哪些制剂中不能添加抑菌剂：
A．眼内注射液
B．输液
C．普通滴眼剂
D．脊椎注射的产品
答案： abd
答案要点： 2.3.2.3 第 10 段
17．注射剂的质量要求包括：
A．无菌
B．无热原
C．崩解度
D．澄明度
答案： abd
答案要点： 2.3.2.3 第 19 段
18．冷冻干燥制品的优点有：
A．可以避免药物因高热分解
B．质地疏松，加水后溶解迅速
C．剂量准确
D．产品中的微粒物质比其他方法生产的少
答案： abcd
答案要点： 2.3.2.1 第 7 段
19．关于栓剂，下列描述正确的是：
A．置入肛门 2 厘米处有利于药物避免首过作用
B．肛门栓中药物只能发挥局部治疗作用

 
 
C．甘油明胶多用作阴道栓基质
D．栓剂的基质分三类：即油脂性基质、水溶性基质和乳剂型基质
答案： ac
答案要点： 2.4.1
20．栓剂的质量要求为：
A．在常温下为固体
B．药物与基质应混合均匀，栓剂外形应完整光滑
C．塞入腔道后应能融化、软化或溶化，并与分泌液混合，逐渐释放出药物，产生局部或全身作
用
D．应有适宜的硬度
答案： abcd
答案要点： 2.4.1 第 3 段
21．不适宜有较多渗出液皮肤使用的基质是：
A．油脂性基质
B．O/W 型乳剂基质
C．卡波姆
D．羧甲基纤维素钠
答案： ab
答案要点： 2.4.2 第 6、7 段
22．关于软膏剂和乳膏剂基质的描述，下列正确的是：
A．液体石蜡和植物油可用于增加基质的稠度
B．羊毛脂可用于增加凡士林的吸水性
C．硅油常用于乳膏剂中以保护皮肤
D．二价皂为 O/W 型乳膏剂的乳化剂
答案： bc
答案要点： 2.4.2 第 1 段
23．不含抛射剂的剂型是：
A．吸入气雾剂
B．吸入粉雾剂
C．喷雾剂
D．皮肤用气雾剂
答案： bc
答案要点： 2.4.3.2 第 1 段

 
 
24．可作抛射剂使用的有：
A．四氟乙烷
B．表面活性剂
C．丙烷
D．液化的二氧化碳
答案： acd
答案要点： 2.4.3.1 第 10 段
25．气雾剂的优点包括：
A．药效迅速
B．药物不易被污染
C．可避免肝脏的首过效应
D．使用方便，可减少对创面的刺激性
答案： abcd
答案要点： 2.4.3.1 第 5 段
26．吸入型粉雾剂具有的突出优点包括：
A．粉雾剂不含抛射剂，没有抛射剂的环保问题和毒副作用
B．粉雾剂的给药剂量可高达几十 mg
C．制备简单，成本低
D．粉雾剂大多由病人自己吸气而吸入，没有使用的协同问题
答案： abd
答案要点： 2.4.3.2 第 3 段
27．液体药物固体化可采用的方法有：
A．制成微囊
B．制成脂质体
C．制成滴丸
D．制成包合物
答案： acd
答案要点： 2.5.1
















































2-4 药品不良反应监测
一、单选题
1．下列对药品不良反应的描述，哪一项是正确的：
A．药品在正常用法用量下出现的与用药目的无关的或意外的有害反应
B．合格药品在正常用法用量下出现的与用药目的无关的或意外的有害反应
C．合格药品出现的与用药目的无关的或意外的有害反应
D．药品超剂量使用出现的与用药目的无关的或意外的有害反应
答案： b
答案要点： 4.2.第 1 段
2．药物不良反应事件是指：
A．药物治疗期间所发生的任何不利的医学事件，但该事件并非一定与用药有因果关系
B．药物治疗期间所发生的任何不利的医学事件，但该事件一定与用药有因果关系
C．假药和劣药出现的与用药目的无关的或意外的有害反应
D．合格药品出现的与用药目的无关的或意外的有害反应
答案： a
答案要点： 4.2.第 2 段
3．群体不良反应事件是指：
A．在同一地区，同一时间段内，使用同一种药品对健康人群或特定人群进行预防、诊断、治疗
过程中出现的多人药品不良反应/事件
B．使用同一种药品对人群进行预防、诊断、治疗过程中出现的多人药品不良反应/事件
C．同一种假药和劣药对人群进行治疗过程中出现的多人药品不良反应/事件
D．同一种药品超剂量使用出现的多人药品不良反应/事件
答案： a
答案要点： 4.2.第 3 段
4．药源性疾病与 ADR 不同的是：
A．合格药品在正常用法用量下出现的与用药目的无关的或意外的有害反应
B．引起药源性疾病并不限于正常用法和用量，还包括超量、误服、错用以及不正常使用药物所
造成的损害
C．假药和劣药出现的与用药目的无关的或意外的有害反应
D．药源性疾病反应程度可轻可重
答案： b
答案要点： 4.2.第 8 段
5．药物依赖性是指：
A．药物与机体相互作用造成的一种精神状态

  
 
B．药物与机体相互作用造成的一种精神状态，但不包括身体状态
C．同一人只可以对一种药物产生依赖性
D．同一人可以对一种以上的药物产生依赖性
答案： d
答案要点： 4.3.1 第 8 段
6．关于 A 型不良反应，下列正确的是：
A．质变型异常
B．不可预测，停药或减量后症状减轻或消失，一般发生率高、死亡率低
C．大部分药物不会引起 A 型不良反应
D．可预测，常与剂量相关，停药或减量后症状减轻或消失，一般发生率高、死亡率低
答案： d
答案要点： 4.3.2 第 2 段
7．关于 B 型不良反应，下列正确的是：
A．一般发生率高、死亡率低
B．药品本身药理作用有关的异常反应
C．质变型异常
D．药品本身药理作用无关的异常反应一般在长期用药后出现
答案： c
答案要点： 4.3.2 第 3 段
8．关于 C 型不良反应，下列正确的是：
A．特点是背景发生率低，用药史复杂
B．与药品本身药理作用无关的异常反应一般在长期用药后出现
C．药品本身药理作用有关的异常反应
D．潜伏期较短
答案： b
答案要点： 4.3.2 第 4 段
9．下列哪项属于严重不良反应：
A．皮疹
B．过敏样反应
C．过敏性休克
D．失眠
答案： c
答案要点： 4.3.3 第 4 段

  
 
10．药品不良反应报告和监测是指：
A．药品不良反应的发现、报告、评价和控制的过程
B．药品不良反应的发现、报告和控制的过程
C．药品不良反应的报告、评价和控制的过程
D．药品不良反应的发现、报告、评价的过程
答案： a
答案要点： 4.2.第 9 段
11．自发呈报是指：
A．药物使用过程中，对某种药物所引起的 ADR 通过医药学文献杂志进行报道，或直接呈报给
药政机构、制药厂商等
B．自发呈报难以发现 ADR 信号
C．不用遵循可疑即报原则
D．必须明确不良反应与药品之间的关系后才能报告
答案： a
答案要点： 4.5.3 第 1 段
12．用于药物流行病学研究的数据库包括：
A．通过记录链接方法建立的大型自动记录数据库
B．收集潜在药源性疾病信息的数据库，如出生缺陷、恶性肿瘤、毒物中心的数据库
C．记载用药史的数据库，如在荷兰有药房储存的病人用药史数据库
D．以上都是
答案： d
答案要点： 4.5.6 第 1 段
13．药物警戒的概念包括：
A．草药、传统的和辅助的药 、血液制品、生物学的、医疗器械、疫苗
B．草药、传统的和辅助的药 、血液制品
C．草药、生物学的、医疗器械、疫苗
D．草药、血液制品、生物学的、医疗器械、疫苗
答案： a
答案要点： 4.6.4 第 1 段
14．国家药物警戒中心与 UMC 已经在以下哪些方面进行合作：
A．ADR 病例报告的收集和分析时从背景的“噪音”中区别出信号，基于强烈的信号做出调整的决
定，对于新的不良反应风险向处方医生、制药厂和公众发出警告
B．ADR 病例报告的收集和分析时从背景的“噪音”中区别出信号
C．基于强烈的 ADR 信号做出调整的决定
D．对于新的不良反应风险向处方医生、制药厂和公众发出警告

  
 
答案： a
答案要点： 4.6.8 第 1 段 答案分号改为逗号
15．生产经营企业 ADR 监测的益处有：
A．掌握药品安全性信息，为生产经营决策提供依据
B．化弊为利，为新药开发提供思路
C．发现问题，提高产品质量
D．以上都是
答案： d
答案要点： 4.7.2
16．药源性疾病发生条件包括：
A．药品正常用法和用量情况下
B．药品超量应用
C．误服、错用药品
D．以上都是
答案： d
答案要点： 4.2.第 8 段
17．B 型不良反应中药物方面的因素指：
A．药物有效成份分解
B．药物的添加剂
C．药物的增溶剂
D．以上都是
答案： d
答案要点： 4.4.2 第 1 段
18．A 型不良反应与下列哪些因素有关：
A．药物吸收、分布
B．药物与血浆蛋白的结合
C．药物的代谢、排泄
D．以上都是
答案： d
答案要点： 4.4.1
19．ADR 的评价方法中宏观评价方法包括：
A．病例对照研究、队列研究
B．大型数据库和记录联接系统

  
 
C．自发报告系统的评价方法
D．以上都是
答案： d
答案要点： 小结第 4 段或 4.5
20．生产企业进行 ADR 监测的法律依据是：
A．《药品不良反应报告和监测管理办法》
B．《药品生产质量管理规范（GMP）》
C．《药品注册管理办法》
D．以上都是
答案： d
答案要点： 4.7.1
21．处方事件监测(PEM)由下列哪个国家最早提出：
A．美国
B．英国
C．法国
D．日本
答案： b
答案要点： 4.5.4 第 1 段
22．关于医院集中监测，下列正确的是：
A．医院集中监测是指在一定的时间（数月或数年）、一定的范围内对某一医院或某一地区内所
发生的 ADR 及药物利用详细记录，以探讨 ADR 的发生规律
B．病人源性的集中监测
C．药物源性的集中监测
D．以上都是
答案： d
答案要点： 4.5.5
23．医药代表在制药企业的 ADR 报告中起的作用有：
A．介绍药品的安全性、有效性
B．指导合理用药
C．收集药品不良反应，及时向生产企业反馈，提出有效措施及处置办法
D．以上都是
答案： d
答案要点： 4.9

  
 
24．Bayesian 传播中枢网络成立于___。
A．1998
B．1968
C．1978
D．1970
答案： a
答案要点： 4.6.7 第 2 段
25．乌普萨拉监测中心的主要职能是：
A．管理由各国家中心提供的 ADR 报告的国际数据库
B．管理由瑞典提供的 ADR 报告的数据库
C．管理由欧洲国家提供的 ADR 报告的数据库
D．管理由欧美国家提供的 ADR 报告的数据库
答案： a
答案要点： 4.6.7 第 1 段
26．药品不良反应监测需要下列哪些成员共同参与：
A．药品生产企业
B．药品经营企业
C．卫生专业人员
D．以上都是
答案： d
答案要点： 4.6、4.7
27．处方事件监测弥补了自发报告系统漏报，表现出下列哪些优点：
A．迅速从所有处方过监测药物的医生处获得报告，非干预性，对医生处方习惯、处方药物无任
何影响
B．对所发生的药品不良反应高度敏感，无外源性选择偏倚
C．可探测潜伏期较长的不良反应，相对于前瞻性队列研究费用较少
D．以上均是
答案： d
答案要点： 4.5.4 第 4 段
28．怀疑而未确定的不良反应属于：
A．可疑不良反应
B．新的药品不良反应
C．药品严重不良反应
D．以上都是
答案： a

  
 
答案要点： 4.2 第 5 段
29．药品说明书中未载明的不良反应属于：
A．可疑不良反应
B．新的药品不良反应
C．药品严重不良反应
D．以上都是
答案： b
答案要点： 4.2 第 6 段
30．致癌、致畸、致出生缺陷是：
A．可疑不良反应
B．新的药品不良反应
C．药品严重不良反应
D．以上都是
答案： c
答案要点： 4.2 第 7 段
31．导致住院或住院时间延长的不良反应是：
A．可疑不良反应
B．新的药品不良反应
C．药品严重不良反应
D．以上都是
答案： c
答案要点： 4.2 第 12 段
32．由于药品的药理作用增强所致，可预测，通常与剂量相关，停药或减量后症状减轻或消失，
一般发生率高、死亡率低，以上是对下列哪项的描述：
A．A 型不良反应
B．B 型不良反应
C．C 型不良反应
D．以上都是
答案： a
答案要点： 4.3.2 第 2 段
33．副作用、毒性反应、继发反应、后遗效应、首剂效应和撤药反应等均属：
A．A 型不良反应
B．B 型不良反应
C．C 型不良反应

  
 
D．以上都是
答案： a
答案要点： 4.3.2 第 2 段
34．与药品本身药理作用无关的异常反应，一般在长期用药后出现，潜伏期长，药品和不良反应
之间没有明确的时间关系，具有高背景发生率，潜伏期长，发生机理不清，以上是对下列哪项的
描述：
A．A 型不良反应
B．B 型不良反应
C．C 型不良反应
D．以上都是
答案： c
答案要点： 4.3.2 第 4 段
六、多选题
1．关于对药物流行病学的描述，下列正确的是：
A．是临床药理学、临床流行病学与药事管理学交缘而产生的一门新兴学科
B．是研究广大人群的药物利用、药物效应分布及其决定因素的学科
C．其目的是为了促进合理用药
D．能使药品不良反应在监测在深度和广度上获得发展和提高
答案： abcd
答案要点： 绪论第 1 段
2．药品严重不良反应是指因服用药品引起下列哪些损害情形之一的反应：
A．引起死亡
B．致癌、致畸、致出生缺陷
C．对生命有危险并能够导致人体永久的或显著的伤残
D．对器官功能产生永久损伤
答案： abcd
答案要点： 4.2 第 7 段
3．关于药品不良反应提取的信号，下列正确的是：
A．信号是一种来源于报告的药品和不良事件可能存在因果关系的信息
B．这种关系是未知的或者以前文献中未完全提及的
C．形成信号需要一个以上的报告，并依赖于事件的严重程度和信息的质量
D．信号是一种来源于药品不良事件报告的信息
答案： abc

  
 
答案要点： 4.2 第 4 段
4．按照药品不良反应的性质分型，主要包括：
A．副作用、毒性作用、后遗效应
B．变态反应、继发反应
C．特异质反应、药物依赖性
D．致癌、致突变、致畸作用
答案： abcd
答案要点： 4.3.1 第 1 段
5．药品不良反应的评价方法有：
A．病例对照研究和队列研究
B．自发报告系统的评价方法
C．处方事件监测和医院集中监测系统
D．大型数据库和记录联接系统
答案： abcd
答案要点： 小结第 4 段或 4.5
6．关于药物警戒的明确和具体目的，下列哪些是正确的：
A．改进病人与药物使用和所有医学及辅助治疗相关的护理和安全性
B．提高用药相关的公众健康和安全
C．致力于药物的效益、危害、有效性和风险的评价，鼓励他们安全、合理和更有效(包括费用-
效益)地用药
D．促进药物警戒的认识、教育和临床训练，以及与公众有效的交流
答案： abcd
答案要点： 4.6.4 第 17 段
7．A 型不良反应是指：
A．由于药品的药理作用增强所致
B．可以预测
C．不可预测
D．与剂量相关，停药或减量后症状减轻或消失
答案： abd
答案要点： 4.3.2 第 2 段
8．A 型不良反应的发生机制有：
A．与药物的吸收、分布、生物转化、排出有关
B．是一种特异质的反应
C．药物干扰了体内的离子平衡

  
 
D．靶器官的敏感性增强
答案： acd
答案要点： 4.4.1
9．下列哪些描述是错误的：
A．药源性疾病是指在预防、诊断、治疗或调节生理功能过程中，与用药有关的人体功能异常或
组织损伤所引起的临床症状
B．药源性疾病反应程度可轻可重
C．药源性疾病的发生条件仅是指药物在正常剂量和正确用法的发生的
D．药源性疾病反应程度均较重
答案： bc
答案要点： 4.2 药源性疾病
10．ADR 的严重程度分类正确的是：
A．轻度：病人可忍受，不影响治疗进程，不需要特别处理，对病人健康不影响
B．中度：病人难以忍受，需要撤药或做特殊处理，对病人健康有影响
C．重度：危机病人生命，致死或致残，需立即撤药或做紧急处理
D．中度：病人可以忍受，对病人健康影响小
答案： abc
答案要点： 4.3.3
















































第 3 篇 行为准则
一、单选题
1．医药代表认证的学习资料中，下列哪部分是最重要的：
A．医疗卫生和报销制度部分
B．医学科学部分
C．世界与中国医药市场部分
D．行为准则部分
答案： d
答案要点： 2
2．医药代表的作用不包括：
A．作为药品发明者与临床医生之间的沟通桥梁
B．作为医疗卫生专业人士临床药物使用信息传递给药物发明者的信息途径
C．关心工作繁忙的医生的个人事务
D．给医疗卫生专业人员传递药物临床的最新进展
答案： c
答案要点： 2.1
3．下列描述中，哪项是不正确的：
A．会员不得向医疗卫生专业人士提供金钱利益或其替代物（包括捐赠、奖学金、补助、赞助、
咨询合同及教育或其他与其执业相关的名目）以换取后者对其药品的处方、推荐、采购、供应及
对病人使用，或在将来继续进行上述活动的承诺
B．也不得以任何方式或条件承诺提供或提供可能对医疗卫生专业人士的处方行为产生不正当影
响的其他任何利益
C．不管准则中的规定，只要律师认为不违法，医药代表可以向医疗卫生专业人士提供财务上的
利益
D．会员可以与医疗卫生专业人士签约，由后者提供真实的咨询服务，并向其支付合理的报酬及
食宿和差旅补偿,但此类咨询服务提供的方式或条件均不应当对有关医疗卫生专业人士的处方行为
产生不正当影响
答案： c
答案要点： 2.2
4．关于会员赞助医疗卫生专业人士出席互动交流活动应满足的条件，下列描述哪项是不正确的：
A．有关互动交流活动符合本准则 6.5 条关于招待活动的规定
B．对医疗卫生专业人士赞助应限于对旅行、餐费、住宿及会议注册费的支付
C．给医疗卫生专业人士一笔由于离开其工作而出席会议的时间补偿
D．对医疗卫生专业人士提供赞助不得以其对某药品的处方、推荐或推广等义务为条件
答案： c

 
 
答案要点： 6.2
5．关于会员公司支付被邀请参加会议的医疗卫生专业人士的随同人员（客人）的费用，下列哪项
描述是正确的：
A．紧急情况下：比如生病住院，可以支付并不需要发票
B．对被邀请的医疗卫生专业人员的配偶可以支付费用
C．对这类人员不能支付任何费用
D．虽然其配偶没有被邀请参加会议，如果配偶是医疗卫生专业人士，其费用可以支付
答案： c
答案要点： 6.3
6．关于会员公司支付被邀请参加会议的医疗卫生专业人士的陪伴人员（客人）的费用，下列描述
哪项是正确的：
A．对被邀请的医疗卫生专业人员的配偶可以支付费用，但不能支付小孩的费用
B．对这类人员不能支付任何费用
C．虽然其配偶没有被邀请参加会议，如果配偶是医疗卫生专业人士，其费用可以支付
D．假如这个客人继续参加一个有关于他/她的领域的国际会议，可以支付
答案： b
答案要点： 6.3
7．关于招待的描述，下列哪项是不正确的：
A．会员公司部应提供或支付任何单独进行的娱乐或其他休闲社交活动
B．“中等水平的和合理的”应解释为每人每餐不超过人民币 300 元
C．所有的互动交流活动都应当选择在有助于实现科学教育的目标及会议本身目的的、适当的地
点举办。公司应避免选择名胜或铺张奢侈的地点
D．可邀请著名的电视明星参与娱乐来吸引更多付费的参会者以弥补会议开支
答案： d
答案要点： 6.5
8．关于样品的描述，下列哪项是不正确的：
A．在准则中关于“样品”的规定是在遵守中国法律法规的前提下的
B．样品上应清楚地标注“样品”或“非卖品”字样
C．假如没有外观损坏，回收的样品可以销售
D．会员应建立有效的控制和责任机制，包括对已交付给医药代表的样品如何管理
答案： c
答案要点： 7.1
9．"推广"在准则中是指：
A．指由某会员通过各种方式——包括口头、书面、电子形式及互联网等进行的、以促进其药品

 
 
的处方、推荐、供应、用于病人或为病人自用等为目的的、针对医疗卫生专业人士所进行的或组
织、赞助的任何行为或活动
B．只是用于推广医药产品相关活动的广告
C．药师与病人之间的沟通
D．药品的特殊销售
答案： a
答案要点： 1.2.1 第 1 段
10．"医疗卫生专业人士"在准则中是指：
A．专门销售健康产品的人
B．医疗机构全体人员
C．指医疗、牙科、药剂或护理领域中的专业人员，或其他任何在其专业活动中可能开具药品处
方或推荐、采购、供应药品或将药品用于病人的其他人员
D．从事某些专业领域的医疗专家
答案： c
答案要点： 1.2.1 第 2 段
11．"药品"在准则中是指：
A．所有在国际上销售的药品
B．用于治疗病人的药物成分
C．中药
D．含义与《药品管理法》第 102 条“药品”的定义相同
答案： d
答案要点： 1.2.1 第 3 段
12．"会员公司"（“会员”）在准则中是指：
A．所有在中国有执照的企业
B．“会员公司”指药品研制和开发行业委员会的会员，而成为会员的条件之一，就是遵守本
《RDPAC 准则》
C．所有在中国有执照的制药企业
D．所有在中国有药品销售执照的公司
答案： b
答案要点： 1.2.1 第 4 段
13．关于推广的透明度，下列描述哪项是不正确的：
A．不得将临床评估、药品上市后的监测和反应项目及获得上市许可后的研究活动等变成变相的
药品推广，药品推广均须以科学和教育为目的
B．对于由某公司赞助的、与药品及其使用相关的材料，无论其性质是否属于推广，均应明示该
材料系由某公司赞助

 
 
C．当公司以资助或其他方式安排将其推广材料刊登在杂志上，这些推广材料不得有使人误解其
为独立的编者评论之嫌
D．一旦临床试验获得批准，药品就可以在中国推广应用
答案： d
答案要点： 2.1.1 第 22 段
14．关于推广信息的标准，下列描述哪项是不正确的：
A．推广活动所传递的信息不得与经中国药品主管部门批准的药品标准不一致
B．推广信息应当清楚、易理解、准确、全面、公正、客观、且达到足以使相对人能就有关药品
的治疗价值形成自己观点的完整程度
C．药品推广信息应以对所有相关证据所作的最新评估为依据并清楚地反映出相关证据事实
D．可使用诸如“安全”和“无副作用”之类的描述性词句
答案： d
答案要点： 2.1.1 第 25 段
15．关于推广信息的标准，下列描述哪项是不正确的：
A．推广信息可以包含与中国药监部门批准的药品信息相佐的内容
B．药品推广信息应以对所有相关证据所作的最新评估为依据并清楚地反映出相关证据事实
C．药品推广信息应能通过对已经批准的药品说明书或科学证据的引用而得到证实
D．公司应以客观态度对待所有要求获取有关药品信息的善意请求，并应根据不同查询者的具体
情况提供充分适当的药品信息
答案： a
答案要点： 2.1.1 第 25 段
16．关于推广信息的标准，下列描述哪项是不正确的：
A．药品推广信息应以对所有相关证据所作的最新评估为依据并清楚地反映出相关证据事实
B．对于绝对的和无所不包的承诺，推广者只有在有充分资质和实证的前提下方可谨慎地使用
C．推广信息可以基于未来临床的预期结果
D．公司应以客观态度对待所有要求获取有关药品信息的善意请求，并应根据不同查询者的具体
情况提供充分适当的药品信息
答案： c
答案要点： 2.1.1 第 25 段
17．关于印刷的推广资料，下列描述哪项是不正确的：
A．科学或医学文章的翻印本在单独使用时，因其并非由制药公司制作，所以不构成药品推广材
料
B．如果将科学或医学文章的翻印本连同其他由制药公司制作的文件一道发送到医疗卫生专业人
士手中，则这些翻印本即转变成为药品推广材料
C．提示病人如何服药的提示性广告

 
 
D．对任何选自于某论文或研究报告、并被包含在药品推广材料中，或与推广材料一起被发送给
相对人的非文字信息（包括图表、示图、照片或者表格等）的翻印，推广人均须清楚地注明出
处，且翻译应忠实于原文
答案： c
答案要点： 2.1.1 第 32 段
18．关于印刷的推广资料，下列描述哪项是不正确的：
A．如果重印的医学科学文献来源于医学杂志，则不需要遵守版权法
B．如果将科学或医学文章的翻印本连同其他由制药公司制作的文件一道发送到医疗卫生专业人
士手中，则这些翻印本即转变成为药品推广材料
C．当推广材料中提及或者包含了科学或医学的文章或研究报告时，或后者与推广材料一道被发
送给相对人时，推广人应对这些文章或研究报告的出处作清楚说明
D．对任何选自于某论文或研究报告、并被包含在药品推广材料中，或与推广材料一起被发送给
相对人的非文字信息（包括图表、示图、照片或者表格等）的翻印，推广人均须清楚地注明出
处，且翻译应忠实于原文
答案： a
答案要点： 2.1.1 第 32 段
19．对于药品相关的网站，下列描述哪项是不正确的：
A．制药公司的名称以及网页推广所针对的受众应一目了然
B．内容应适于其针对的受众阅读
C．其制作（内容、链接等）对其所针对的受众而言应适当、醒目
D．对于某个国家的药品特殊信息不需要遵守当地的法律法规
答案： d
答案要点： 2.1.1 第 38 段
20．RDPAC 第一版“药品行业推广行为准则”的发布时间为：
A．1995 年
B．1999 年
C．2002 年
D．2006 年
答案： b
答案要点： 2.1 第 1 段
21．最新版“药品行业推广行为准则”的更新时间为：
A．2008 年
B．2009 年
C．2010 年
D．2011 年

 
 
答案： d
答案要点： 2.1 第 1 段
22．会员公司与医疗卫生专业人士的互动应专注于：
A．保持关系
B．销售药品
C．满足个人需要
D．有利于患者并改善药品的使用
答案： d
答案要点： 2.1 第 1 段
23．如果在国际的科学大会或座谈会上需要通过展示窗或直接向出席者分发的方式传送某个尚未
在会议地所在国注册或者虽注册但内容和条件与其他国家有所不同的药品的推广信息，那么关于
该推广行为须满足的条件，下列哪项描述是不正确的：
A．会议必须是真正国际性的科学会议，并且至少有一个参会者是来自举办会议国家以外的
B．尚未在会议所在国 / 地区注册的药品的推广材料（不包括推广辅助用品）中应包含该药品已
在哪些国家获得注册的适当说明，同时声明该药品尚未在该当地获得注册
C．如某药品虽然在会议所在国 / 地区获得上市许可，但其推广材料中含有经会议地所在国 /
地区以外的其他国家获得批准的新的处方信息（适应症、警告等），则推广材料应同时声明该药
品的注册内容和条件在各国之间有所不同
D．推广材料中应明示药品已获注册的国家、及药品尚未在该当地获得注册的事实
答案： a
答案要点： 6.3.1
24．如果在国际的科学大会或座谈会上需要通过展示窗或直接向出席者分发的方式传送某个尚未
在会议地所在国注册或者虽注册但内容和条件与其他国家有所不同的药品的推广信息，那么关于
该推广行为须满足的条件，下列哪项描述是不正确的：
A．会议本身应当是真正意义上的国际科学会议，其中大多数讲演者和出席者都应来自会议所在
国/地区以外的其他国家
B．某药品没有在会议举办国注册，该药品的推广材料（不包括推广辅助用品）应该附一份适当
的声明，表明该产品在国际上已注册
C．如某药品虽然在会议所在国 / 地区获得上市许可，但其推广材料中含有经会议地所在国 /
地区以外的其他国家获得批准的新的处方信息（适应症、警告等），则推广材料应同时声明该药
品的注册内容和条件在各国之间有所不同
D．推广材料中应明示药品已获注册的国家、及药品尚未在该当地获得注册的事实
答案： b
答案要点： 6.3.1
25．关于风俗礼品的描述，下列哪项是不正确的：

 
 
A．“非贵重礼品”可解释为每人每个节日不超过 200 元人民币的礼品
B．礼品必须与医疗工作有关
C．元旦、春节、五一劳动节、国庆和中秋节可以送符合节日风俗的礼品
D．不能频繁给予礼品
答案： b
答案要点： 6.6.5
26．医药代表是 ：
A．一个制药公司药品销售员
B．代表制药公司与医院就价格和其它业务进行谈判的人员
C．制药公司做海外药品注册临床试验的代表
D．一个给医疗卫生专业人士传递最新药品信息的专业人员，特别是发生不良事件时，向其所属
公司的有关部门报告
答案： d
答案要点： RDPAC 准则第 8 条
27．下列描述，哪项是不正确的：
A．各会员应确保其医药代表以负责任和符合道德规范的方式履行职责
B．各会员虽然确保其医药代表达到最低标准，但不鼓励他们达到最高标准或其它专业发展，因
为这样将占用他们太多的工作时间
C．各会员应确保其医药代表在遵守中国法律法规的前提下，在每次拜访医疗卫生专业人士时应
向拜访对象提供其所代表的药品的有关信息，并向其公司反馈其所收集到的任何有关公司的药品
使用方面的信息，尤其是副作用报告
D．各会员应确保其医药代表对医疗卫生专业人士、药剂师、医院、以及其他医疗卫生机构的拜
访频率、拜访时间、停留时间，以及拜访的方式等均符合中国法律法规及经卫生主管部门认可的
程序等
答案： b
答案要点： RDPAC 准则第 8 条
28．下列描述，哪项是不正确的：
A．各会员均应设立一个技术或医学服务部门，以对公司的药品信息管理负责
B．各会员不应对违反准则的医药代表进行正确引导，并认为这是 RDPAC 的责任
C．各会员对医药代表的薪金制度的规定不应构成对医生正确开立处方的妨碍
D．各会员均应将准则在医药代表中推广
答案： b
答案要点： RDPAC 准则第 8 条
29．RDPAC 第二版“药品行业推广行为准则”的发布时间为：
A．1995 年

 
 
B．1999 年
C．2002 年
D．2006 年
答案： c
答案要点： 主席致辞第 2 段
30．"准则"是下列哪项的简称：
A．一个药品列入医院用药目录的名词
B．一个药品列入医院用药目录的编号
C．医生开处方的一个缩写
D．管理医药代表和会员公司推广行为的一系列原则和规定
答案： d
答案要点：
31．关于国际制药企业协会联合会（IFPMA）的准则的描述，下列哪项是不正确的：
A．作为在全世界范围内各协会的基本准则，比如 RDPAC 的准则
B．作为最低准则，其它协会包括 RDPAC 必须遵守（RDPAC 准则至少比 IFPMA 的要严格）
C．作为最高标准，其它协会包括 RDPAC 必须遵守（RDPAC 准则不能超过 IFPMA 的准则）
D．于 1981 年出第一版，2006 年更新并于 2007 年 1 月 1 日实行
答案： c
答案要点：
32．关于"准则"，下列描述哪项是不正确的：
A．相似的规则在本区域（韩国、台湾、香港、泰国）的其它协会实施
B．协会，如 RDPAC，也鼓励非会员公司实施相同的准则
C．该准则是其它专业准则（比如卫生管理部门或医院给医生的行为指南）的补充
D．遵守准则不强调自律
答案： d
答案要点：
33．医药代表在日常工作中遇到问题，当不能确定与“准则”的规定或与所属公司内部标准工作规程
是否冲突时，应该：
A．只是猜测，因为经验可以判断什么是对与错
B．询问医生
C．考虑几个星期，因为通常正确的答案会出现
D．立即问你的上级
答案： d
答案要点：

 
 
34．下列哪项描述不是 RDPAC 对临床医生的初步调研结果：
A．医药代表是最常见的获得医药信息的途径
B．刊登在医药杂志上的文章、广告和其它文字资料也是重要的信息来源
C．学术会议是重要的信息来源
D．医药代表的推广活动并不重要，因为医疗卫生专业人士有足够的时间通过自学了解新药或药
物的新用途
答案： d
答案要点：
35．RDPAC 医药代表专业培训项目的主要宗旨是：
A．建立行业的形象
B．帮助确保医药代表与医疗卫生专业人士之间的专业化沟通
C．创造一个公平竞争的环境
D．鼓励医药代表成为医疗卫生专业人士
答案： b
答案要点：
36．会员公司对推广活动的认识下列哪项描述是错误的：
A．“临床研究”均须以科学和教育为目的，而不得作为一种隐藏或掩饰的药品推广活动
B．临床研究需要以样本量来计算统计学的把握度时，应以实现临床研究的目标为宗旨对样本量
做适度的规划，使其不过度超出恰当的统计学把握度、且系基于主要终点指标计算出的样本量
C．会员公司为此类临床研究而支付给医疗卫生专业人士的报酬应当是合理的，且应与医疗卫生
专业人士付出的劳务成正比
D．会员公司在任何推广活动中可组织“幸运抽奖”类的活动，或在第三方组织的抽奖活动中为奖
品支付费用
答案： d
答案要点：
六、多选题
1．准则不规范以下哪些活动：
A．直接针对一般公众的处方药推广（即 DTC 广告）
B．会员公司向医疗卫生专业人士的推广活动
C．价格或其他有关药品供应的商务条款
D．临床实验活动
答案： acd
答案要点： 1.3

 
 
2．准则不规范下列哪些活动：
A．会员公司向医疗卫生专业人士的推广活动
B．直接针对一般公众的处方药推广（即 DTC 广告）
C．价格或其他有关药品供应的商务条款
D．临床实验活动
答案： bcd
答案要点： 1.3
3．医药代表是：
A．研制与开发制药公司和医疗卫生专业人士间的重要桥梁
B．随着药物的复杂性和治疗疾病的增多，其作用越来越重要
C．全球的一个新事物
D．负责病人用药的教育
答案： ab
答案要点： 2.1
4．准则不规范以下哪些活动 ：
A．直接针对一般公众的处方药推广（即 DTC 广告）
B．不需开具处方的自我诊疗药品（OTC）的推广
C．开具了处方的 OTC 药品
D．临床试验活动
答案： abd
答案要点： 2.1
5．下列描述，不正确的是：
A．准则与中国法律二者都必须遵守
B．会员公司要核查准则和中国法律
C．假如医药代表遵守准则和中国法律，医药代表可以不顾企业的内部标准工作流程
D．假如医药代表遵守中国法律，医药代表可以不顾 RDPAC 的行为准则的规定
答案： cd
答案要点： 2.4
6．印刷的推广资料必须包括：
A．药品注册批准的时间
B．药物活性成份（应尽可能地使用经批准的名称）
C．支持该产品的专家姓名
D．“处方信息概要”，包括已经批准的一项或多项适应症、用法用量，以及对禁忌症提示和副作
用的简要说明
答案： bd

 
 
答案要点： 准则第 4.1 条
7．印刷的推广资料必须包括：
A．药品名称（通常为药品的商品名）
B．药物成分
C．制药公司或药品代理公司的名称及地址
D．法人代表的名字
答案： ac
答案要点： 准则第 4 条
8．会员只可在有充分理由的情况下方可组织或赞助医疗卫生专业人士赴中国境外参加活动，所谓
充分理由是指：
A．有关活动所邀请的大部分医疗卫生专业人士都来自境外，且出于会议安排及安全的考虑，在
他国举办该活动更为合理
B．在一个主要的节假日出访
C．作为有关活动主题的相关资源或专家均在中国境外
D．获得一个了解文化的经历
答案： ac
答案要点： 准则第 6.1 条
9．会员只可在有充分理由的情况下方可组织或赞助医疗卫生专业人士赴中国境外参加活动，所谓
充分理由是指：
A．协调医疗卫生专业的代表团成员拜访海外亲戚
B．作为有关活动主题的相关资源或专家均在中国境外
C．让一个主要的政治人物宴请及欢迎医疗卫生专业代表团
D．有关活动所邀请的大部分医疗卫生专业人士都来自境外，且出于会议安排及安全的考虑，在
他国举办该活动更为合理
答案： bd
答案要点： 准则第 6.1 条
10．关于支付讲者，下列描述不正确的是：
A．不能支付讲者费用，但可以报销费用
B．不能支付给医疗卫生专业人士演讲费用，但可以报销费用
C．以合同为基础，可以支付合理的费用作为其真正服务的报酬
D．可以支付差旅和住宿费用的报销
答案： ab
答案要点： 准则第 6.4 条
11．关于支付讲者，下列描述不正确的是：

 
 
A．以合同为基础，可以支付合理的费用作为其真正服务的报酬
B．不能支付给医疗卫生专业人士演讲费用，但可以报销费用
C．假如其同行的配偶也是医疗卫生专业人员，在支付讲者费用时，可以支付一笔额外的费用
D．可以支付差旅和住宿费用的报销
答案： bc
答案要点： 准则第 6.4 条
12．关于礼品和医疗用品，下列描述正确的是：
A．会员不得向医疗卫生专业人士提供现金或者现金替代物
B．除了适用于第 6.6.5 条的风俗礼品，不能给医疗卫生专业人士个人礼品
C．推广辅助用品或品牌提示用小物品不能超过 1000 元人民币
D．推广辅助用品的样品可包括：音乐光盘、娱乐项目的入场券等
答案： ab
答案要点： 准则第 6.6 条




































4-3 中国制药工业概述
一、单选题
1．中国制药企业试行《药品生产质量管理规范》（GMP）始于：
A．1982 年
B．1992 年
C．1998 年
D．2000 年
答案： a
答案要点：
2．《药品生产质量管理规范》缩写为：
A．GMP
B．GCP
C．GSP
D．GLP
答案： a
答案要点：
3．从___起，我国所有药品制剂和原料药实现了在 GMP 条件下生产，实施药品 GMP 工作取得了
重大阶段性成果:
A．2005 年 1 月 1 日
B．2004 年 7 月 1 日
C．2002 年 7 月 1 日
D．2003 年 1 月 1 日
答案： b
答案要点：
4．应当作为我国化学制药工业发展重点的是：
A．生物药品
B．蓝色药品
C．天然药品
D．以上说法都正确
答案： d
答案要点：
5．___年我国制定了第一部《专利法》，___年和___年进行了修改:
A．1985,1992,2000

 
 
B．1970,1989,2002
C．1978,1985,2000
D．1980,1992,2002
答案： a
答案要点：
6．我国在制度上取消地方药品标准的标志是：
A．2001 年修订的《药品管理法》颁布实施
B．2002 年《药品管理法实施条例》颁布实施
C．1998 年国家药品监管局开始整顿地方药品标准
D．以上说法都不正确
答案： a
答案要点：
7．中国的制药工业主要是指：
A．化学制药
B．中药生产
C．原料药
D．生物制品
答案： a
答案要点：
8．可以适用于中国制药工业的评价是：
A．制药强国
B．制药弱国
C．制药大国
D．制药小国
答案： c
答案要点：
9．目前，中国产量居世界前列的是：
A．中药
B．抗生素
C．化学合成药
D．原料药
答案： d
答案要点：

 
 
10．下列已经获准上市的新药中，属于我国拥有自主知识产权、且在国际上具有领先水平的是：
A．乙脑减毒活疫苗
B．抗非典疫苗
C．甲肝疫苗
D．六味地黄丸
答案： a
答案要点：
11．在中国化学制药工业发展过程中，贯彻“自力更生为主，引进外援为辅”方针的时期是：
A．改革开放以后
B．本世纪以来
C．一五计划
D．九五计划
答案： c
答案要点：
12．在中国，治疗心脑血管疾病和恶性肿瘤的药品成为发展重点是：
A．第一个五年计划
B．第二个五年计划
C．上世纪 60 年代至 70 年代末
D．上世纪 80 年代后
答案： c
答案要点：
13．中国医药工业发展最快、最好的时期是：
A．建国初期
B．改革开放以来
C．第一个五年计划
D．1990 年以后
答案： b
答案要点：
14．医药工业成为国民经济中发展最快的行业之一的时期是:
A．第一个时期
B．第二个时期
C．第三个时期
D．一五期间
答案： c

 
 
答案要点：
15．生物工程药物成为中国制药工业发展热点是在：
A．改革开放以来
B．上世纪 80 年代后期
C．本世纪以来
D．上世纪 90 年代后期
答案： d
答案要点：
16．改革开放以来，成为我国制药工业新的增长点的是：
A．中药企业
B．三资企业
C．民营企业
D．乡镇企业
答案： b
答案要点：
17．我国在中药方面的优势有：
A．中草药资源丰富
B．生产标准化
C．品种、剂型多
D．生产规范化
答案： a
答案要点：
18．下列关于我国疫苗生产的说法中，正确的是：
A．种类达到世界之最
B．数量达到世界之最
C．种类和数量都达到世界之最
D．以上说法都不正确
答案： c
答案要点：
19．下列儿科常见病的疫苗中，我国实现计划免疫接种的有：
A．甲肝疫苗
B．流脑疫苗
C．乙肝疫苗
D．水痘疫苗

 
 
答案： c
答案要点：
20．目前中国的制药研发主要是以___为中心:
A．政府部门
B．制药企业
C．科研单位
D．医疗机构
答案： b
答案要点：
21．GMP 指：
A．药物临床试验质量管理规范
B．药品生产质量管理规范
C．药物非临床研究质量管理规范
D． 药品经营质量管理规范
答案： b
答案要点：
22．世界医药的未来发展新趋势不包括：
A．传统化学制药增长速度将逐步放慢
B．天然和生物药品将成为行业主要增长点
C．非处方药的增长速度将逐渐减慢
D．天然药品，生物药品和非处方药将三分天下
答案： c
答案要点：
23．属于我国中医药行业确定的发展战略的是：
A．规范化战略
B．管理现代化战略
C．知识产权和资源保护战略
D．以上说法都不正确
答案： c
答案要点：
24．按照国家食品药品监管局的“提高药品标准行动计划”，要求在下列哪个阶段完成药品标准的升
级：
A．2005 年至 2010 年

 
 
B．2004 年至 2009 年
C．2004 年至 2008 年
D．2006 年至 2010 年
答案： c
答案要点：
25．半合成抗生素开始在中国生产是在：
A．改革开放以后
B．本世纪初
C．一五计划期间
D．上世纪六、七十年代
答案： d
答案要点：
26．上世纪 90 年代以后，我国每年出口达到 10 万吨左右的是：
A．青蒿素
B．中药材
C．中成药
D．原料药
答案： d
答案要点：
27．我国已研究成功的药用动物代用品项目有：
A．人工牛黄
B．虎骨
C．冬虫夏草
D．熊胆
答案： a
答案要点：
28．我国出口遍及 130 多个国家和地区的是：
A．人参
B．中药
C．青蒿素
D．麝香
答案： b
答案要点：

 
 
29．“十五”期间，医药行业的首要任务是发展：
A．蓝色药物
B．中药
C．天然药物
D．优势化学原料药
答案： b
答案要点：
30．下列儿科常见病的疫苗中，我国实现计划免疫接种的有：
A．甲肝疫苗
B．流脑疫苗
C．麻疹疫苗
D．水痘疫苗
答案： c
答案要点：
31．目前我国生物制药行业最大的问题是：
A．生产企业数量少
B．缺乏具有自主知识产权的产品
C．生产规模小
D．以上说法都不正确
答案： b
答案要点：
32．目前我国医药工业的创新能力主要集中在：
A．大型企业
B．国有企业
C．民营企业
D．外资企业
答案： a
答案要点：
六、多选题
1．2004 年 7 月 1 日起，我国全部实现 GMP 条件下生产的是：
A．药品制剂
B．中药
C．原料药

 
 
D．生物制品
答案： ac
答案要点：
2．世界医药的未来发展新趋势包括：
A．传统化学制药增长速度将继续加快
B．天然和生物药品将成为行业主要增长点
C．非处方药的增长速度不断加快
D．天然药品，生物药品和非处方药将三分天下
答案： bcd
答案要点：
3．2004 年初，中国化学制药工业协会提出了今后我国化学制药工业的六大发展重点包括：
A．要重视生物技术药物
B．发展植物药
C．利用海洋资源，发展蓝色药品
D．加强传统化学药物的研究开发和生产
答案： abc
答案要点：
4．下列关于世界医药未来发展新趋势的说法，正确的是：
A．天然药品和生物药品将成为行业主要增长点
B．非处方药和处方药的增长速度都将不断加快
C．传统的化学制药仍将保持高速度增长
D．非处方药增长速度将不断加快
答案： ad
答案要点：
5．下列关于我国药品知识产权的说法，正确的是：
A．1985 年的《专利法》即开始对药品提供专利保护
B．1993 年开始对国外药品实行行政保护
C．目前我国药品知识产权政策基本与国际接轨
D．1992 年和 2000 年，我国先后修改了《专利法》
答案： bcd
答案要点：
6．提高我国中药产业国际竞争力的策略主要有：
A．建立科学高效的政府管理体制和机制

 
 
B．加大对中药产业的扶植和支持力度
C．在知识产权保护、打假扶优等执法方面加大力度
D．优先发展原料药
答案： abc
答案要点：
7．2001 年以前，按照当时的《药品管理法》，我国药品存在：
A．行业标准
B．国家标准
C．地方标准
D．无统一标准
答案： bc
答案要点：
8．下列属于我国生产的大宗原料药的是：
A．维生素类
B．解热镇痛药
C．抗生素类
D．激素类
答案： abc
答案要点：
9．我国化学制药工业存在的问题包括：
A．低水平重复严重
B．对国际市场行情了解不够
C．国有大型企业的品种结构和设备老化
D．质量管理水平低下
答案： abc
答案要点：
10．下列儿科常见病的疫苗中，我国实现计划免疫接种的为：
A．甲肝疫苗
B．麻疹疫苗
C．百日咳疫苗
D．白喉疫苗
答案： bcd
答案要点：

 
 
11．促进我国生物制药的发展，应当：
A．政府加大扶持力度
B．加大基础研究的资金投入
C．提高创新意识，促进产品的多样化和系列化
D．国际化经营
答案： abc
答案要点：
12．我国制药研发方面的主要问题有：
A．缺乏原创性的新药
B．缺乏资金
C．欠缺研发的创新机制、制度
D．缺乏研究人员
答案： abc
答案要点：
13．下列关于我国 GMP 认证制度的说法，正确的是：
A．强制推行
B．按剂型类别逐步推行
C．企业自愿实行
D．分阶段推行
答案： abd
答案要点：
14．21 世纪药业的三大新兴市场包括：
A．天然药品
B．生物药品
C．非处方药
D．传统化学药
答案： abc
答案要点：
15．2004 年初，中国化学制药工业协会提出了今后我国化学制药工业的六大发展重点包括：
A．与化学工业密切结合，提高合成药水平
B．加强环境保护，把环境与质量、安全放在突出位置
C．是利用海洋资源，发展蓝色药品
D．加强技术含量较低的原料药和制剂的出口
答案： abc

 
 
答案要点：
16．按照我国医药行业“十五”规划，“十五”期间医药行业发展的重点包括：
A．中药
B．优势化学原料药
C．生物工程药物
D．化学药
答案： abc
答案要点：
17．按照“提高药品标准行动计划”，要求进行标准升级的范围包括：
A．化学药物
B．药物辅料
C．中成药
D．生物制品
答案： abc
答案要点：
18．提高我国中药产业国际竞争力的策略主要有：
A．在知识产权保护、打假扶优等执法方面加大力度
B．推动以企业为主体、市场为导向的技术创新工程
C．加强中药材资源的培育和保护，逐步建立中药产业化生产基地
D．建立科学高效的政府管理体制和机制
答案： abcd
答案要点：
19．下列关于我国中药的说法，正确的是：
A．能生产中药剂型 40 多种
B．能生产中成药 8000 多个品种
C．年出口总额达 6 亿多美元
D．年进口总额达 6 亿多美元
答案： abc
答案要点：
20．我国中药发展中的主要问题有：
A．产品的生命周期短
B．生产的自动化水平低
C．基本上不具备技术开发创新能力
D．质量管理水平低

 
 
答案： abc
答案要点：
21．解决我国制药研发方面问题的主要措施应当包括：
A．加大研发投入
B．“产、学、研”三结合
C．重点发展非专利药
D．重点发展创新药
答案： abc
答案要点：
22．上世纪 50 年代，中国制药工业的特点包括：
A．以抗生素、抗结核药等抗感染药，地方病药等为发展重点
B．以使用广泛的解热镇痛药、维生素等为发展重点
C．生产了大量防治血吸虫病、伤寒、肺炎等疾病的药品，使地方病得到控制，传染病也得到有
效治疗和控制
D．治疗心脑血管疾病和恶性肿瘤的药品成为发展重点
答案： abc
答案要点：
23．上世纪 60 年代中国制药工业的特点包括：
A．治疗心脑血管疾病和恶性肿瘤的药品成为发展重点
B．甾体激素和计划生育药品有了较快发展
C．半合成抗生素开始生产
D．生物工程药物、某些天然药物成为这一时期制药工业发展的热点
答案： abc
答案要点：
24．我国中药的发展存在的现实问题包括：
A．中药产品在药理、剂型、标准化、规范化等方面存在问题
B．产品生命周期短、科技含量不高，竞争力不强
C．整体的制剂设备陈旧
D．品种少、剂型不足
答案： abc
答案要点：
25．我国生物药品发展方向和策略：
A．政府加强宏观调控，加大扶持力度

 
 
B．加大基础研究的经费投入，增强创新意识
C．加强建立面向高技术产业的风险投资机制，加强金融界与高新技术产业的结合
D．加强人才培养
答案： abc
答案要点：

































4-4 世界药品市场
一、单选题
1．药品费用是卫生总费用的重要组成部分，目前美国、欧洲各国和日本的药品费用占卫生总费用
的比例大约分别为：
A．15％、10％和 20％
B．10％、15％和 25％
C．10％、15％和 20％
D．15％、10％和 25％
答案： c
答案要点：
2．根据 IMS 估计，2005 年全球药品市场将突破：
A．4000 亿美元
B．5000 亿美元
C．6000 亿美元
D．7000 亿美元
答案： c
答案要点：
3．全球药品市场从上个世纪 70 年代开始至今，大致发生了如下的增长历史：
A．从 70 年代的 15%左右的高速增长，到 80 年代 10%左右的增长，90 年代增长速度放缓，
2004－2005 年又出现了新的高速增长
B．从 70 年代的缓慢增长，到 80 年代 15%左右的高速增长，90 年代 10%左右的增长，2004－
2005 年又出现了新的高速增长
C．从 70 年代的缓慢增长，到 80 年代 10%左右的增长，90 年代 15％左右的高速增长，2004－
2005 年出现了增长放缓
D．从 70 年代的 10%左右的增长，到 80 年代 15%左右的高速增长，90 年代增长速度放缓，
2004－2005 年又出现了新的高速增长
答案： a
答案要点：
4．2008 年全球药品市场达 7700 亿美元，其中___占 40.9％；___占了 38.3％，___占 8.9％的市场
份额；其余地区总计约占 21.9％:
A．欧洲,北美,日本
B．北美,欧洲,日本
C．日本,北美,欧洲
D．北美,日本,欧洲
答案： b

 
 
答案要点：
5．与 1991 年相比，2005 年世界药品市场的地区分布最明显的变化趋势是：
A．北美药品市场份额扩大
B．欧洲药品市场份额扩大
C．日本药品市场份额扩大
D．发展中国家药品市场份额扩大
答案： a
答案要点：
6．2005 年，北美和欧洲药品市场的增长率分别达到了：
A．17.1％,15.2％
B．15.2％,17.1％
C．7.1％,5.2％
D．5.2％,7.1％
答案： d
答案要点：
7．根据 IMS 的估计，中国药品市场价值（不包括中药）2005 年大约为___美元，约占全球药品市
场的___:
A．126 亿,2％
B．312 亿,4％
C．420 亿,6％
D．612 亿,10％
答案： a
答案要点：
8．2005 年，排名前十位的最畅销药物治疗类别的药品销售额占全球药品总销售额的：
A．23.9％
B．29.0％
C．56.9％
D．63.9％
答案： b
答案要点：
9．2008 年，胆固醇和甘油三酯还原剂类药品销售额约占全球药品总销售额的：
A．3.8％
B．4.8％
C．4.3％

 
 
D．6.8％
答案： c
答案要点：
10． 2008 年，哪两类药品的销售额比上年增长幅度达 14％以上：
A．细胞抑制剂（抗癌）和血管紧张素Ⅱ抑制剂
B．胆固醇和甘油三酯还原剂和细胞抑制剂（抗癌)
C．细胞抑制剂（抗癌）和抗溃疡药
D．胆固醇和甘油三酯还原剂和血管紧张素Ⅱ抑制剂
答案： a
答案要点：
11．2005 年，销售额比上年有所下降的药品治疗类别是：
A．抗精神病药
B．抗溃疡药
C．抗癫痫药
D．促红细胞生成素
答案： d
答案要点：
12．2008 年，全球销售额最大的制药企业的年销售额达到了：
A．300 多亿美元
B．400 多亿美元
C．500 多亿美元
D．600 多亿美元
答案： d
答案要点：
13．美国第一所药学院校的建立和第一部药典的出版发生在：
A．1820 年代
B．1840 年代
C．1900 年代
D．1930 年代
答案： a
答案要点：
14．关于 19 世纪美国制药行业发展的表述中，正确的是：
A．19 世纪美国制药工业发达，主要向欧洲各国出口药品,出口的主要问题是药品掺假现象比较

 
 
严重
B．19 世纪美国制药工业落后，主要向欧洲各国进口药品,进口的主要问题是药品掺假现象比较
严重
C．19 世纪美国制药工业发达，主要向欧洲各国出口药品,出口的主要问题是各国民族制药工业
保护政策严重
D．19 世纪美国制药工业落后，主要向欧洲各国进口药品,进口的主要问题是冲击国内医药工业
的发展
答案： b
答案要点：
15．在墨西哥战役中，美军发现进口药品中有很多的劣质药品，这导致了：
A．1838 年出台了《进口药品法案》（Drug Importation Act）
B．1848 年出台了《进口药品法案》（Drug Importation Act）
C．1938 年《药品、食品和化妆品法案》（Food, Drug, and Cosmetic Act）
D．1948 年出台了《药品、食品和化妆品法案》（Food, Drug, and Cosmetic Act）
答案： b
答案要点：
16．迫使美国立法者通过了 1902 年的《生物药品法案》（Biologics Control Act）的事件是：
A．氨基比林不良反应事件
B．反应停事件
C．磺胺酏剂事件
D．圣路易斯白喉抗菌素受污染事件
答案： d
答案要点：
17．1901-1902 年，受污染的白喉抗菌素在圣路易斯导致了 13 名儿童死亡，这一事件迫使立法者
通过了 1902 年的：
A．《进口药品法案》（Drug Importation Act）
B．《药品、食品和化妆品法案》（Food, Drug, and Cosmetic Act）
C．《生物药品法案》（Biologics Control Act）
D．《纯食品与药品法案》（Pure Food and Drugs Act）
答案： c
答案要点：
18．1937 年美国发生的磺胺酏剂事件中，Massengill 公司使用的未经安全性试验代替酒精作为溶剂
的化工原料是：
A．甲醇
B．丙三醇

 
 
C．丙二醇
D．二甘醇
答案： d
答案要点：
19．1937 年，美国发生了磺胺酏剂中毒事件，导致了 107 人死亡，其中大部分是儿童。这直接导
致了 1938 年通过了___，强制要求制药企业提供药品安全性的证明：
A．《进口药品法案》（Drug Importation Act）
B．《药品、食品和化妆品法案》（Food, Drug, and Cosmetic Act）
C．《生物药品法案》（Biologics Control Act）
D．《纯食品与药品法案》（Pure Food and Drugs Act）
答案： b
答案要点：
20．在美国，开始把药品分为处方药和非处方药（OTC）进行分类管理的是：
A．《Durham-Humphrey 修正案》
B．《Kefauver-Harris 修正案》
C．《反干扰包装法案》
D．《处方药申请费用法案》
答案： a
答案要点：
21．“反应停事件”引起了美国议会的重视，导致了 1962 年通过了___，规定药品在投放市场前需要
提供有关药品安全性和有效性的证明并得到 FDA 的正式许可:
A．《Durham-Humphrey 修正案》
B．《Kefauver-Harris 修正案》
C．《反干扰包装法案》
D．《处方药申请费用法案》
答案： b
答案要点：
22．1982 年，美国有 7 人死于被投放了氰化物的“泰诺”胶囊，该事件导致了 FDA 颁布了：
A．《纯食品与药品法案》
B．《生物药品法案》
C．《处方药申请费用法案》
D．《反干扰包装法案》
答案： d
答案要点：

 
 
23．1992 年美国颁布实施了___，是 FDA 立法史又一个重要里程碑，它要求制药商申报新药时向
FDA 支付费用，此费用只能用于加快药物审批，而不能用于上市后新药的安全监测:
A．《纯食品与药品法案》
B．《生物药品法案》
C．《处方药申请费用法案》
D．《反干扰包装法案》
答案： c
答案要点：
24．在过去的 40 年间，中国、日本、欧洲和美国的人均卫生总费用年均增长速度排序正确的是：
A．美国 > 中国 > 日本 > 欧洲平均
B．中国 > 美国 > 日本 > 欧洲平均
C．美国 > 中国 > 欧洲平均 > 日本
D．中国 > 美国 > 欧洲平均 > 日本
答案： b
答案要点：
25．2005 年，美国卫生总费用达到了约___美元，约占 GDP 的___:
A．4 万亿,8％
B．3 万亿,14％
C．4 万亿,20％
D．2 万亿,16％
答案： d
答案要点：
26．2008 年，我国卫生总费用约___元，人均卫生费用___:
A．6590 亿元,945 元
B．12218 亿元,915 元
C．8590 亿元,850 元
D．9590 亿元,815 元
答案： b
答案要点：
27．2008 年，排名前三位的最畅销药物治疗类别依次是：
A．胆固醇和甘油三酯还原剂、细胞抑制剂（抗癌）、抗溃疡药
B．抗溃疡药、胆固醇和甘油三酯还原剂、细胞抑制剂（抗癌）
C．细胞抑制剂（抗癌）、胆固醇和甘油三酯还原剂、抗溃疡药
D．血管紧张素Ⅱ抑制剂、胆固醇和甘油三酯还原剂、抗抑郁剂和情绪稳定剂
答案： c

 
 
答案要点：
28．品牌药 Lipitor（阿托伐他汀）2008 年全球销售额达：
A．92 亿美
B．136.6 亿美
C．192 亿美
D．291 亿美
答案： b
答案要点：
29．2008 年，全球最畅销的十个品牌药物的市场份额占全球药品市场总额的：
A．9.4%
B．17.1％
C．20.1％
D．23.1％
答案： a
答案要点：
30．根据国外的研究，国外一个新药从化合物的合成筛选到批准上市需要：
A．5 年左右
B．7 年左右
C．9 年左右
D．12 年左右
答案： d
答案要点：
31．根据国外研究的最新估计，按 2000 年美元价格计算，平均每个新药的研发成本达：
A． 5.68 亿美元
B．8.68 亿美元
C．10.68 亿美元
D．12.68 亿美元
答案： b
答案要点：
32．上个世纪 80 年代以来，世界发达国家和地区的药品研发费用投入都有了明显的增长，到 2005
年，美国和欧洲制药企业的研发投入分别达到了___和___，2004 年，日本制药企业的研发投入也
达到了___。
A．313 亿美元，200 亿美元，64 亿美元
B．413 亿美元，230 亿美元，74 亿美元

 
 
C．513 亿美元，270 亿美元，84 亿美元
D．613 亿美元，300 亿美元，104 亿美元
答案： c
答案要点：
33．在过去的几十年中，美国和欧洲的新药市场的变化主要是由于：
A．欧洲各国政府采用了刚性的新药政策和药品价格政策来控制卫生费用的增长，而美国的竞争
性的药品市场可以给新药研发带来相对丰厚的回报
B．欧洲各国新药研发技术逐渐落后于美国
C．美国药品市场需求增长快于欧洲药品市场
D．美国制药企业逐渐把新药研发中心向欧洲各国转移
答案： a
答案要点：
34．据 SFDA 南方医药经济研究所数据，2008 年中国全年医药工业总产值（现价）约为：
A．2627 多亿元人民币
B．3627 多亿元人民币
C．8666 多亿元人民币
D．5627 多亿元人民币
答案： c
答案要点：
35．2005 年，中国医药工业中增幅最大的子行业是：
A．化学原料药子行业
B．化学药品制剂子行业
C．中药子行业
D．生物制药子行业
答案： a
答案要点：
36．2006 年 3 月 15 日，国家食品药品监督管理局发出第 24 号局长令：《药品说明书和标签管理
规定》，规定自___起，仿制药将不再获批商品名，而只能使用通用名；同一企业生产的同一药
品，成分相同但剂型或规格不同的，也必须使用同一商品名。
A．2006 年 6 月 1 日
B．2006 年 9 月 1 日
C．2007 年 1 月 1 日
D．2007 年 6 月 1 日
答案： a

 
 
答案要点：
六、多选题
1．药物经济学对新药研发和上市的作用包括：
A．帮助制药企业进行早期研发决策，节约成本，提高研发成功率
B．有助于企业进行新药上市申请
C．有助于药品的市场推广
D．有助于新药定价和进入药品目录
答案： abcd
答案要点：
2．尽管中国政府主管部门对药品降价的决心很大，从 1997 年 10 月开始至 2005 年 10 月，中国政
府连续发布了 19 次药品“降价令”。但是，消费者并没有得到太多的实惠，原因是：
A．降价后的药品利润薄，企业不愿生产，消费者买不到这些消失了的低价药品
B．医院药房和药店不愿意继续销售这些利润小的降价药品
C．消费者不知道降价的信息，没有主动购买降价产品
D．由于我国仿制药品审批门槛很低，很多企业宁愿重新申请新的规格和剂型的药品进行销售
答案： abd
答案要点：
3．中国政府对商业贿赂进行重点整治的有关说法正确的是：
A．从 2006 年开始
B．从长期来看，医药购销领域的商业贿赂的整治有利于我国医药行业的健康发展
C．从短期来看，医药购销领域的商业贿赂促进了 2006 年医药工业利润率的增长
D．从目前情形来看，2007 年医药购销领域的商业贿赂，还会进一步加强
答案： abd
答案要点：
4．19 世纪，美国的药品主要依靠进口，而当时欧洲各国出口给美国的药品中，掺假现象比较严
重。人们对药品质量的重视，导致了 1820 年代：
A．通过了《进口药品法案》
B．美国第一所药学院校的建立
C．通过了《纯食品与药品法案》
D．美国第一部药典的出版
答案： bd
答案要点：

 
 
5．1906 年，美国通过了《纯食品与药品法案》（Pure Food and Drugs Act），美国这部最早的药品
法：
A．禁止错误标签和掺假药品在各州之间流通
B．强制要求制药企业提供药品安全性的证明
C．要求标明规定的危险性药品或成瘾性物质及其含量
D．引入了美国药典（USP）和国家处方集（National Formulary）作为官方药品标准
答案： acd
答案要点：
6．以下对于 1960 年代初发生的“反应停事件”表述中，正确的是：
A．反应停（沙利度胺）主要用于治疗妊娠呕吐反应
B．反应停事件中，全世界发现的“海豹肢畸形”新生儿超过 1 万人
C．当时该药品流行于欧洲、亚洲（以日本为主）、美国等 17 个国家
D．该药品最早于 1956 年在原西德上市
答案： abd
答案要点：
7．下列关于“反应停事件”对于美国的影响表述正确的是：
A．该事件对美国的影响较小，主要是由于 FDA 搁置了进口止吐药“反应停”的审批
B．该事件对美国的影响较小，主要是由于 FDA 明确禁止进口止吐药“反应停”
C．该事件对美国的影响较小，主要是由于美国消费者对进口药品安全性的怀疑
D．导致美国议会在 1962 年通过了《Kefauver-Harris 修正案》，规定药品在投放市场前需要提
供有关药品安全性和有效性的证明并得到 FDA 的正式许可
答案： ad
答案要点：
8．关于美国《罕见病药物法案》（Orphan Drug Act），表述正确的是：
A．1983 年通过
B．罕见性疾病是指患者人数不超过 200,000 人的疾病
C．该法案规定制药公司可以获得罕见病药物新药批准后 7 年的市场独占权
D．该法案规定开发罕见病药物的临床试验费用可享受减税政策
答案： abcd
答案要点：
9．关于 1992 年 FDA 颁布实施的《处方药申请费用法案》带来的影响，描述正确的是：
A．该法案的实施加快了新药审批
B．挽救了更多患者的生命
C．刺激了美国药物生产能力的提高
D．可能会带来药品安全性隐患

 
 
答案： abcd
答案要点：
10．下列药物治疗类别中，排名在 2008 年畅销药物治疗类别前三位的有：
A．细胞抑制剂（抗癌）
B．抗抑郁剂和情绪稳定剂
C．口服糖尿病药
D．抗溃疡药
答案： ad
答案要点：
11．关于我国药品费用，以下表述正确的是：
A．我国药品费用占卫生总费用的比重约为 45％，远高于世界其他国家和地区
B．我国药品费用占卫生总费用的比重约为 30％，略高于世界其他国家和地区
C．我国药品费用占卫生总费用的比重过高，主要是由于我国长期的“医药养医”政策带来的
D．我国药品费用占卫生总费用的比重过高，主要是由于我国药品的需求大于供给引起的
答案： ac
答案要点：
12．以下品牌药物中，2008 年按销售额排名进入前三的品牌药物是：
A．阿伐他汀
B．辛伐他汀
C．氯吡格雷
D．埃索美拉唑
答案： acd
答案要点：
13．目前，新药研发活动的主要特征有：
A．新药研发周期长
B．新药研发费用高
C．新药研发风险大
D．新药研发收益高
答案： abc
答案要点：
14．新药的批准上市并不是一个新药研发项目的成功的终点，上市后的新药还将面临的考验包
括：
A．药品质量是否稳定可控

 
 
B．新药上市的长期安全性监测
C．新药的市场接受价格是否可以补偿研发企业的研发和生产成本
D．是否能够顺利进入医疗保险报销目录
答案： abcd
答案要点：




























